<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>感受 on EuDs&#39;s Blog</title>
    <link>https://euds63.github.io/tags/%E6%84%9F%E5%8F%97/</link>
    <description>Recent content in 感受 on EuDs&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://euds63.github.io/tags/%E6%84%9F%E5%8F%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>反战</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</guid>
      <description>止战之殇</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="反战">反战</h1>
<p>如果要说什么是人类历史中一直存在的，可能战争就是其中一个。</p>
<p>描写战争的作品有许多，它们可能视角不同，形式不同，但很多都有着同样一个主题：反战。</p>
<p>这里摘录几篇我常读、常看、常听的。</p>
<h2 id="反战的名作">反战的名作</h2>
<h3 id="北风行-李白">北风行 (李白)</h3>
<pre tabindex="0"><code>烛龙栖寒门，光曜犹旦开。
日月照之何不及此？惟有北风号怒天上来。
燕山雪花大如席，片片吹落轩辕台。
幽州思妇十二月，停歌罢笑双蛾摧。
倚门望行人，念君长城苦寒良可哀。
别时提剑救边去，遗此虎文金鞞靫。
中有一双白羽箭，蜘蛛结网生尘埃。
箭空在，人今战死不复回。
不忍见此物，焚之已成灰。
黄河捧土尚可塞，北风雨雪恨难裁。
</code></pre><p>从战士的妻子的角度写战争。</p>
<p>丈夫参与战争的理由是“救边”。国家被侵略了，挺身而出,没能回来。</p>
<p>留给妻子的是“不忍见此物”的思念。</p>
<h3 id="goodbye-blue-sky-pink-floyd">Goodbye Blue Sky (Pink Floyd)</h3>
<pre tabindex="0"><code>Look, Mummy. There&#39;s an airplane up in the sky.
Ooooo
Did you, did you see the frightened ones?
Did you ,did you hear the falling bombs?
Did you ever wonder why we had to run for shelter.
When the promise of a brave new world,
Unfurled beneath a clear blue sky?
......
The flames are all long gone,
But the pain lingers on.
Goodbye, Blue sky.
# 节选
</code></pre><p>很简单的节奏和歌词，但每次听都很有感觉。</p>
<p>从小孩的角度写战争。小孩甚至连战争是什么都不知道，他看到天上有架飞机，觉得很新奇。</p>
<p>但在有些地方，有些时候，天空中的飞机代表着死亡。湛蓝而平静的天空只能是奢望。</p>
<h2 id="渔家傲秋思-范仲淹">渔家傲·秋思 (范仲淹)</h2>
<pre tabindex="0"><code>塞下秋来风景异，衡阳雁去无留意。四面边声连角起，千嶂里，长烟落日孤城闭。

浊酒一杯家万里，燕然未勒归无计。羌管悠悠霜满地。人不寐，将军白发征夫泪。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>在外打仗已经很久了，但一直没能取得决定性的战果。</p>
<p>想家啊，回不去啊。</p>
<h2 id="止战之殇-周杰伦">止战之殇 (周杰伦)</h2>
<h2 id="另一种视角">另一种视角</h2>
<p>当然了，描写战争的作品这么多，也不都是反战的。</p>
<h3 id="大秦帝国之裂变主题曲">《大秦帝国之裂变》主题曲</h3>
<pre tabindex="0"><code>赳赳老秦，复我河山。
血不流干，死不休战。
# 节选
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的也很明确：收复失地，理由无可挑剔。</p>
<p>口号也很有气势。</p>
<p>那么代价是什么呢？</p>
<h3 id="无衣-诗经">无衣 (诗经)</h3>
<pre tabindex="0"><code>岂曰无衣？与子同袍。王于兴师，修我戈矛。与子同仇！
岂曰无衣？与子同泽。王于兴师，修我矛戟。与子偕作！
岂曰无衣？与子同裳。王于兴师，修我甲兵。与子偕行！
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>战友情也很有感觉。</p>
<p>打仗的理由是什么，里面没写。</p>
<p>但可能这就是战士们的真实情况。</p>
<p>他们可能不知道为什么要打仗，只知道“王于兴师”。</p>
<h3 id="破阵子为陈同甫赋壮词以寄之">破阵子·为陈同甫赋壮词以寄之</h3>
<pre tabindex="0"><code>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。
马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！
</code></pre><p>爽快。读起来十分爽快。</p>
<p>从将的角度来写战争。战争已经结束，但依然还是会想起当年那种氛围。</p>
<p>打仗的目的有为自己，有为君主，有为国家。似乎也无可指摘。</p>
<h3 id="从军行-王昌龄">从军行 (王昌龄)</h3>
<pre tabindex="0"><code>青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关。
黄沙百战穿金甲，不破楼兰终不还。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的是打退侵略者，打灭侵略者。很正当的理由。</p>
<p>最后一句十分有气势。</p>
<h3 id="示儿-陆游">示儿 (陆游)</h3>
<pre tabindex="0"><code>死去元知万事空，但悲不见九州同。
王师北定中原日，家祭无忘告乃翁。
</code></pre><p>一个自知时日所剩无几的人的遗言。</p>
<p>虽然“元知万事空”，但依然还是放不下对失地的信念。</p>
<p>仗要打，而且要打赢，将失去的土地收复回来。</p>
<h2 id="我的想法">我的想法</h2>
<p>关于战争的作品实在太多太多了，以上只能说是沧海一粟。</p>
<p>但其实也很能代表了。</p>
<p>描写的角度有从亲身参与战争的战士、将军，有亲人奔赴战场的思妇，有懵懂的孩童，有时日无几的老人。</p>
<p>他们的态度也不尽相同。</p>
<p>而我对战争的态度，也很复杂。</p>
<p><strong>我反对战争吗？是的。</strong></p>
<p>我没有经历过战争，但我有起码的共情能力。当我读到、看到那些因战争而流离失所的人们，我深深地同情他们。</p>
<p>我也绝不希望自己有一天被卷入战争，太可怕了。</p>
<p><strong>我支持战争吗？可能。</strong></p>
<p>收复失地，抵抗侵略。这都是很正当的理由。</p>
<p>一个国家、一个地区被侵略了。难道你还不支持它进行反抗，不去参与到战争中，还要谴责它吗？</p>
<p><strong>那可不可以这样：反对挑起战争的那一方，支持战争中弱小的那一方</strong></p>
<p>我觉得也不尽然。</p>
<p>很多事情绝不是非黑即白的。</p>
<p>金庸的《天龙八部》写大宋和辽国之间的战争。很巧妙地以萧峰的视角来描写。</p>
<p>这时候的时代背景是辽国对大宋发起侵略。</p>
<p>从大宋的角度：自己是被侵略的一方，是弱小的一方。所以抗击是十分正确的，到敌方境内打草谷也是一种正义的报复。</p>
<p>从辽国的角度：自己之前弱小的时候就是这样被欺负，现在自己实力起来了，为什么不去进一步扩展自己的领土。</p>
<p>萧峰是在大宋长大的契丹人。他的前半生很幸福，但一天他突然得知了自己的契丹人身份，被昔日的好友、手下群起而攻之。</p>
<p>而辽国作为自己的母国，皇帝也很赏识自己，对自己很好。</p>
<p>这样就形成了一个两难的局面。两边双方都有自己的道理，而萧峰却被夹在了中间。</p>
<p>最后他的选择是：制止战争，而后跳崖自杀。</p>
<p>他的理由是：战争会带来死亡、交战双方的死亡。</p>
<p>我很认可这点，我也十分支持这点。</p>
<p><strong>有没有不打仗的方法？</strong></p>
<p>有不少人为之努力着，但目前似乎并没有找到一个彻底的、有效的、通用的办法</p>
<ul>
<li>
<p>甘地选择“非暴力不合作”。他成功地实现了印度独立的目标，但是以印巴分治为代价。</p>
</li>
<li>
<p>联合国。成立一个相对独立，每个国家有一定参与度的组织，进行居中调解。有用吗？不好说。还是不断有战争出现。</p>
</li>
<li>
<p>刘慈欣在《光荣与梦想》中提出了一个构想：“和平视窗”计划。而这计划在小说中的结局是“美丽的童话”。里面还有一个细节值得在这里记录。</p>
</li>
</ul>
<pre tabindex="0"><code>    萨里，你这是叛国！”西亚代表团中有人高喊。

　　“我的父亲是为国家而死的，他在十七年前的那场战争中阵亡，那时我才八岁，我和母亲只从政府那里拿到一千二百西亚元的抚恤金，之后物价飞涨，那点儿钱还不够我们吃两个星期的饱饭。”萨里从肩取下其他西亚运动员为他披上的国旗，抓在手中大声质问：“国家？国家是什么？如果是一块面包它有多大？如果是一件衣服它有多暖和？如果是一间房子能为我们挡住风雨吗？！西亚的有钱人早就跑到国外躲避战火了，只剩下我们这些穷鬼还在政府编织的爱国主义神话里等死！”

......
首都保卫战正处于最后阶段，城市已大半失陷，虽然大势已去，但从外地增援的部队仍源源不断地进入仍在战斗的城区，这些部队由杂乱的各种人组成，有穿军装的，更多的是扛枪的平民。萨里向一名军官要一枝冲锋枪，那人认出了他，笑着说：“呵呵，我们可请不起救世主了。”

　　“不，普通一兵。”萨里微笑着说，接过了枪，加入了高唱国歌的队伍，在被火光映红了一半的夜空下，在颤动的土地上，向激战中的城市走去。
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>再想一下</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E5%86%8D%E6%83%B3%E4%B8%80%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 12:50:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E5%86%8D%E6%83%B3%E4%B8%80%E4%B8%8B/</guid>
      <description>深思熟虑 优柔寡断 不假思索 草率行事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="再想一下">再想一下</h1>
<h2 id="感受与感想">感受与感想</h2>
<p>我博客有两个标签：“感受” 与“感想”。某一天我自己看到后一愣，这两有啥区别啊。好像大差不差。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>区别还是有的，“感受”偏向于看到、察觉到的某种事情的第一个瞬间时，脑子以及身体做出的第一反应；而“感想”可能是事情发生一段时间后，再去想这件事情。</p>
<p>这个解释是我自己瞎琢磨的，不一定对，但有用，因为这让我以为的博客标签的bug变成了一个feature。</p>
<h2 id="套壳国产">套壳国产</h2>
<p>某天刷到个帖子，是一个程序员在吐槽自己学了MySQL，Tomcat等知识，但是甲方要求其使用国产的工具，而他觉得这些所谓国产，很多都只是套了层皮，却就要额外收取很可观的费用。</p>
<p>我的第一感受是觉得可耻，一下子就联想到了某款编辑器。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>从法律层面，基于开源工具所使用的许可证的不同，这种套壳行为可能合法、也可能不合法。但敢拿出来收费，我想人家肯定有去研究相关的发条，这个不是我的专业，也不了解。</p>
<p>从买卖双方的层面：甲方出于各种各样的考虑，有使用国产工具的需求，而乙方正适应了这种需求。周瑜打黄盖，这点也不能多说什么。</p>
<p>从价值层面，如果这种套壳背后附加的是一定时间的售后服务，那可以理解为是在卖服务，这也能理解。</p>
<p>从开源社区的层面来说，我一直以来都只是使用者，没有贡献过多少代码，也没有深度参与过。不理解的东西我也不能多说什么。</p>
<p>但对我来说，我还是觉得可耻。因为至少我在使用别人的代码时，最终的成品我会去删掉那些不必要的东西，但是会声明我这个项目参考了、使用了别人的代码，我觉得这是一种起码的尊重。</p>
<h2 id="智感支付">智感支付</h2>
<p>某天刷到个视频，有人拿着扫码枪的照片对准某款手机，这个手机所宣传的智感支付也能起作用。下面的评论有对隐私的担忧，说是前置摄像头一直开着太恐怖啦。</p>
<p>我的第一感受是是诶，好像确实是这么回事。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>手机摄像头一直开着这个论断感觉是站不住脚的。我自己猜了下：第一：这应该会带来相当的耗电量，用户应该能察觉得到。第二：完全有更好的实现方法：比如加个距离传感器之类的，只有一定距离才会去检测。</p>
<p>但话说回来，不管怎么样的实现，肯定都会使得前置摄像头的使用率一定程度上提高。而至于隐私问题，我觉得作为一项可选功能，用户开启了也说明其接受了相应可能的风险，愿意去牺牲可能的一些东西来换取相对的便利性。</p>
<p><em>再再想一下</em></p>
<p>如果可能，我会不会去用这个功能。我想我应该不会，至少短期内不会。我现在的想法是觉得：支付不能太便捷，太便捷容易让我不知不觉就想多花钱。一定的麻烦能让我有更多的时间去打消可能的不必要的消费念头。</p>
<p><em>再再再想一下</em></p>
<p>说到支付的便捷性，我觉得扫码支付是一种为了普及度的tradeoff，而能够使用扫码机的场所，使用NFC这种碰一下就能支付的方式我觉得就挺好。</p>
<h2 id="手环测心跳">手环测心跳</h2>
<p>某天看到的某个视频：有人将不同品牌的手环拿去绑在香肠还是水杯上，让其测心跳，从而比较品牌的优劣。</p>
<p>这个我第一眼觉得很弱智。要比较谁优谁劣更好的方式应该是在实际使用中去比较精准度、续航能力等参数。而不是像这样哗众取宠。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>我还是不太喜欢这种做法，但我觉得这个视频还是有其意义的，如果不去以此比较优劣。</p>
<ul>
<li>比如开发人员看到了，可能会想我需要加个检测功能，保证只有戴在手上的时候才去检测。</li>
<li>比如我这种普通消费者看到了，我会想：诶，这说明了这几款手环用的检测机制是不一样的，同样一种功能，可以不同方式去实现，还蛮有意思的。</li>
</ul>
<h2 id="预制菜">预制菜</h2>
<p>某段时间预制菜的话题讨论度很高，我刚开始也蛮反感预制菜，觉得这个词背后代表了不健康，不卫生，不好吃。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>真的不健康吗？可能。一道菜品加工后被装袋，然后需要保证能存放相当一段时间，应该会是需要某种防腐技术。我只是个普通的消费者，我基于自身的生活经历，对这方面有一定的担忧。而这担忧可能合理，也可能不合理。</p>
<p>真的不好吃吗？不清楚。我没有做过预制菜和非预制菜的双盲实验，我的味蕾也不是相当灵敏。</p>
<p>真的不卫生吗？分情况。我自己家做饭都难保一定卫生，而那些苍蝇馆子，外卖小店我觉得更难以保证。如果预制菜是由一定规模的厂家去生产，遵照相应的合格的标准，我觉得卫生方面应该可以放心。</p>
<p>所以我的想法是不能去过度妖魔化预制菜。它可以是一种选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>由Unity收费想到的</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E7%94%B1unity%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 15:59:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E7%94%B1unity%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</guid>
      <description>Long may the Free Software Movement!</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>Unity宣布收取安装费这件事自9月12日引发许多讨论，我的想法也有一定的改变</em></p>
<h2 id="开始">开始</h2>
<p>我是认可收费的，原因有：</p>
<ol>
<li>游戏开发人员使用了Unity的服务，并以此盈利，那就应该支付相应的费用。</li>
<li>收费是有一定门槛的，这个门槛在我看来似乎还挺高？</li>
</ol>
<h2 id="了解">了解</h2>
<p>我发现反对的言论明显多于支持或者中立的言论，就决定自己去了解。</p>
<p>从<a href="https://blog.unity.com/news/plan-pricing-and-packaging-updates"  target="_blank" rel="noopener" >Unity的官方网站</a>，我了解到：</p>
<ol>
<li>Unity已经有相关的收费：Unity Plus、Unity Pro	等等</li>
<li>新的收费内容是按照New installs per month进行收费，这个我觉得很不合理。
<ul>
<li>如何知道用户安装了几次</li>
<li>如何确保有人恶意安装，导致开发人员蒙受不必要的损失。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h2 id="游戏开发人员">游戏开发人员</h2>
<p>Unity的收费标准对于person和Enterprise是有区别的，而且相当大。person是$0.2 per new install,而Enterprise甚至可以低到$0.01。所以我也分开来调查。</p>
<h3 id="有一定体量的公司">有一定体量的公司</h3>
<p>以下是<a href="https://garry.net/posts/unity-can-get-fucked"  target="_blank" rel="noopener" >Unity can get fucked</a>的部分摘抄，作者是Garry&rsquo;s Mod的创作者。</p>
<blockquote>
<p>Let me be clear.. the cost isn&rsquo;t a big issue to us. If everything worked out, the tracking was flawless and it was 10p per sale, no biggy really. If that&rsquo;s what it costs, then that&rsquo;s what it costs.</p>
</blockquote>
<p><strong>这个收费是他们可承受的，甚至似乎可以说是无伤大雅</strong></p>
<blockquote>
<p>It hurts because we didn&rsquo;t agree to this. We used the engine because you pay up front and then ship your product. We weren&rsquo;t told this was going to happen. We weren&rsquo;t warned. We weren&rsquo;t consulted.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>We have spent 10 years making Rust on Unity&rsquo;s engine. We&rsquo;ve paid them every year. And now they changed the rules.</p>
</blockquote>
<p><strong>指出愤怒点：未经提前告知、商讨，就更改条款</strong></p>
<blockquote>
<p>We had 10 years to make our own engine and never did. I&rsquo;m sure a lot of game companies are feeling the same today.</p>
</blockquote>
<p><strong>后悔没有做自己的引擎</strong></p>
<h3 id="个人制作者">个人制作者</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1jKVt98fgEY"  target="_blank" rel="noopener" >Unity Ruined Their Game Engine Forever</a>里举了这样一个例子：
有些独立游戏开发者制作了一些小游戏，下载量高达数百万，但游戏中的广告系统或者收费内容没办法cover所需要支付的安装费，那就会变成一个很荒谬的情况：因为游戏受欢迎而破产。</p>
<h2 id="引申">引申</h2>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1jKVt98fgEY"  target="_blank" rel="noopener" >Unity Ruined Their Game Engine Forever</a>里还有一句我很喜欢&quot;the beauty of Open Source is it&rsquo;s not run by one scumbag company that can absolutely decide to bring this any time day in shape you can just download this engine and start working on your project.</p>
<p>这里我就想到GNU和自由软件运动，太美妙了，太高瞻远瞩了。</p>
<h2 id="我的收获">我的收获</h2>
<p>我并不是一个游戏开发者，只是一个臭打游戏的，一个还没有真正踏进社会的学生。</p>
<p>所以刚开始看到这件事情，我也没有思考、了解太多，仅靠自己的判断就给这件事情下了定论，甚至站了立场。</p>
<p>但随着了解的深入，我的想法可以说是发生反转性的变化。我想很多事也是如此。</p>
<p>所以这件事给我最大的收获是：在不了解一件事之前不能往下定论。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>暑期项目的感悟</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%9A%91%E6%9C%9F%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 16:00:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%9A%91%E6%9C%9F%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid>
      <description>没有银弹</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这次暑期学校的一个月时间都是用来开发一个项目。说是一个月，但实际用来编码的时间大约在三个星期。更具体的时间是早上八点半到下午五点半。最后这一个礼拜晚上也会拿来编码。</p>
<p>三个礼拜的时间说多不多，但这种经历倒是少有，踩了不少坑，也有不少收获，这里记录一下。</p>
<h2 id="学习新技术">学习新技术</h2>
<p>这次用的几个技术栈都是之前没有接触过的：前端React，后端Flask。项目后期还引入了Redux和useSWR。</p>
<p>我对学习新技术倒是蛮有热情，之所以选用这些也是出于想尝试些之前所没有接触过的事物。并且这次用到的技术栈，上手也都是比较容易的，除了Redux现在还是云里雾里，所以整体的开发体验下来并不会因为都是自己没接触过的技术而寸步难行。</p>
<p>但我还是发现了一个蛮大的问题：因为要赶最后的ddl，所以比较偏向于急于求成，看了看用法和示例就开始写了，虽然最后也确实能写出点东西，但总有种半生不熟的感觉，没有一种确确实实掌握的踏实感。</p>
<p>我还意识到，一个人的时间和精力是有限的，而技术却是日新月异的。所谓庄子所说的：吾生也有涯，而知也无涯。所谓贪多嚼不烂，就是这个道理。</p>
<h2 id="dry与aha">DRY与AHA</h2>
<p>这次项目中，后端几乎是我在负责的。但就是这样一个自己在开发的两千行左右的代码，到第三周的时候就还是偶尔会冒出想推倒重写某个部分的想法。</p>
<p>尤其是action这个部分。在这个项目中，我将用户收藏、评分、评论这三个功能抽象成一个action。自己刚开始写的时候还有点沾沾自喜，认为自己是做到了合理的内聚。</p>
<p>但后来却发现其中的弊端：当我想单独修改其中某一部分，因为其耦合性，导致我需要修改一些本不需要修改的代码。而到了项目后期，前端已经和后端对接已经完成百分之八九十。这时候修改一个核心功能，可谓是牵一发而动全身。改是能改，但是却不敢改，因为承担不起所需的时间成本。最后的解决方式是另外又写了几个方法，这就导致代码变得很丑。这时候就真切体验到了垒屎山是一种什么样的心情了。</p>
<p>回顾过去，思考如何在以后能尽量避免这种情况，我想有两个原则可能会起作用：</p>
<ol>
<li>DRY
&ldquo;Don&rsquo;t repeat yourself&quot;的缩写。我虽然有意识去将一些常用的代码封装为一个方法。但还是有不少代码，我选择了直接复制粘贴原有可用代码，并在其基础上进行些许修改。这样子固然省事，写的时候也很畅快，但后期想要修改时，却就要之前的偷懒付出相当的代价。而如若我之前多花些时间，将其封装，这样我的代码也就更方便修改。</li>
<li>AHA
&ldquo;avoid hasty abstractions&quot;的缩写。这个原则让我不禁想到一句话&quot;premature optimization is root of all evil&rdquo;。还是以action为例，如果我在将三个操作耦合成一个时多想一想，那会好许多。但话又说回来，怎么样才算是不仓促，怎么样才算不是过早。我觉得现阶段的我还是缺乏经验，所以下次遇到类似的情况时，我想我大概率还是会为自己的某个小聪明而沾沾自喜，并毫不犹豫地踏进给自己挖的又一个坑。</li>
</ol>
<h2 id="项目流程">项目流程</h2>
<p>这次的流程是采用瀑布模式，相比于上学期所使用的Scrum总觉得不得劲。我个人感觉最大的差异是在项目前期，连续多天都是花在写一些比较虚的文档。而这些文档：需求文档，设计文档之类，我们这几个甚至连初出茅庐都还不算的新人，没办法考虑得那么周到。而且多日时间上的付出只是一些文字，这样的体验感实在不好。</p>
<p>总的来说，这样的经历在我的学生阶段中算是比较一个独特的经历，一个月的时间也没有怎么白白浪费掉，对自己还是较为满意的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tears of the Kingdom</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/tears-of-the-kingdom/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 21:30:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/tears-of-the-kingdom/</guid>
      <description>第一个让我想写点什么，并且真的写了点什么的游戏</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="王国之泪">王国之泪</h1>
<p><em>第一个让我想写点什么，并且真的写了点什么的游戏</em></p>
<h2 id="游戏历程">游戏历程</h2>
<p>5月3日开始玩偷跑的模拟器版本。（这里先自我检讨，不仅是玩的盗版，而且还是偷跑版本。以后经济独立后尽量补票。）中间间断了几天，昨天打完加侬多夫，算是通关了。打完蛮惆怅的，各种看视频网站、刷贴吧想看看别人的感受，没找着。洗澡的时候有些想法，就想着自己写一写。</p>
<h2 id="想法">想法</h2>
<p>23年过年前我下了一堆游戏，但过完年到了二月份就开始对游戏提不起兴趣，一直到5月初接触了《王国之泪》才一发不可收拾，玩游戏玩得熬了好几次夜。</p>
<p>这游戏为什么有那么大的魔力。我想了几点：</p>
<ul>
<li>
<p>剧情。说实话剧情在我玩不到5天的时候就大概能知道是个什么样的剧情了。但还是觉得是恶搞不错的剧情。很喜欢这作里林克和塞尔达的关系。塞尔达对林克的这种信任，跨越时间、牺牲自己的信任，我着实有被感动到。</p>
</li>
<li>
<p>人物。</p>
<ul>
<li>塞尔达。这作的塞尔达真的很美。她在哈特诺学校里当了一段时间的老师，家里还挂着学生给她画的画。她周游海拉鲁大陆，各地的人民那都能听到他的评价。</li>
<li>加侬多夫。没啥感觉，甚至有点想笑。最终的boss战难度即使手残如我也能一把过，但一万年前却那样的所向披靡。加上boss的一些宣言逼格也感觉不高。不过倒不影响就是了。打完后才知道中途要是死了就得冲怪物大军那边开始，想想就感到庆幸。</li>
<li>卡卡利特村的村民。最恶心的一个村子。说实话，我玩这作的时候带着“我前几年拯救了世界，你们不要说要怎么崇拜我，至少得尊重我吧”的想法。但在这个村子却觉得地位比普通村民还低。一个村民直接躺石板上睡觉不让我直接叫醒，还得我去找生命松露来；而我只是要去摸一下石板都会被喝止。更不用说有一个地点我尝试了多种方式也不让进。虽然后面才知道这是剧情的要求，但还是觉得很不爽。</li>
<li>沃特里村的村民。这反倒和卡卡利特村形成了鲜明了对比，在这里感受到了尊重。任务做起来也有意思。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>和前作的关系：
这作的时间线应该是在旷野之息之后的几年。可以说是续作。但前作的希卡科技几乎消失殆尽。这点也被许多老玩家所吐槽。我虽然也有玩过旷野之息，但只通了风、水两个神殿，加上玩的时候过度使用金手指，导致游戏体验并不好。所以对前作没什么感情。因此反倒是影响不大。</p>
<p>另外，这作还成功勾起了我对塞尔达传说全作的兴趣。在了解了一些相关信息后（云了几个视频），现在更能感受到本作里埋的一些彩蛋。羡慕那些早早入坑的玩家，他们得有多幸福啊。</p>
</li>
<li>
<p>配乐。印象最深的风神殿那段，太棒了。虽然进神殿前的跳跳乐我跳了快一个下午，但这并不影响其给我带来的震撼。</p>
</li>
</ul>
<p>上面说了这么多，还没有说到点子上。我觉得最吸引我的是这几点：</p>
<ul>
<li>开发人员的周到：玩的时候能感受到开发人员是真的有很细致地玩过，这点做起来似乎也不难：趁手的工具，丰富的文本，能让我有一种感觉：开发人员把我能想到的都想到了。但实际上我玩过的游戏中，似乎只有赛尔达传说真正做到了这点。</li>
<li>合乎直觉。这点似乎和上一点是相同的。但我还是把它单独列出来了。因为这点太棒了。我一直觉得一个好的设计的最高标准就是合乎直觉，你拿到一个产品，你不需要看说明书，不需要问别人，你拿到手就能用，我觉得这就是一个很棒的体验。而要做得合乎直觉，特别是游戏这种，就需要开发人员想得够多。</li>
<li>探索欲。看过一篇讲旷野之息的文章，说任天堂通过塔、神庙、宝箱等将一个大的地图切分成了一个个的三角。我觉得说得很在理。而王国之泪更是加强了这一点，因为有了鸟望塔的存在。射向高空后，看到特殊的地形、神庙、龙之泪，就有忍不住想一一探索的冲动。这也是导致一玩就难以停止，永远想着这个结束就暂停，永远都会冒出来新的可探索点。</li>
<li>能力。这作的能力十分出彩。通天术增强了机动性。余料建造对武器系统的丰富。究极手更是被玩出花来。我玩游戏一向很菜，不仅手残而且创意也一般，但看网上各种脑洞大开的拼法也是我这一个月以来的一大乐趣。</li>
<li>手残友好。难度设计不高，且有较合适的引导，而且不乏逃课手段，这让我能更好地去体验游戏的乐趣。</li>
<li>技术。我一直记得自己在知道超级玛丽的程序员为了去适配游戏机的性能所做的各种奇淫巧技时的震撼，太magic了。而王国之泪的技术力也很强，16g左右的大小在今天已经不能算大，但这作的丰富程度却是很多其他游戏所不能比拟的。而且bug也不多，除了一些复制bug，我好像没有看到有说什么影响游戏体验的恶性bug。</li>
</ul>
<p>再说下模拟器。模拟器从偷跑刚出时候的明显卡顿、不断闪退、贴图错误，到现在的流畅体验，离不开模拟器开发和维护者的不断努力。而刚出的那几天，相关社区里的氛围也十分好。很多都是分享自己增强游戏体验的设置。说句可能不是很恰当的话，我在这点上感受到了互联网精神 —— 互帮互助、不求回报、持续钻研。我是这样理解的。这也可以说是王国之泪吸引我的一点。</p>
<h2 id="尾巴">尾巴</h2>
<p>今天看到一句话“突然明白了什么才是好游戏，就连看它的玩家们怎么玩都是一件很有趣的事”。说得真好。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>我看 LK-99</title>
      <link>https://euds63.github.io/1/%E6%88%91%E7%9C%8B-lk-99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/1/%E6%88%91%E7%9C%8B-lk-99/</guid>
      <description>遥远的梦？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="我看lk-99">我看LK-99</h1>
<p>自<a href="https://arxiv.org/abs/2307.12008"  target="_blank" rel="noopener" >The First Room-Temperature Ambient-Pressure Superconductor</a>发表已过去十多天了。可谓是众说纷纭。</p>
<p>我，一个物理水平停留在大二、化学水平局限在高中的会考的普通学生，对超导完全处于是门外汉水平，连科普的内容都没有完全读过。对于这个相当惊人的发现，或者再推广出去，对于自己不懂的领域，我一直秉持着不懂就不要乱说这一原则，但我还是忍不住在十多天后，谈谈自己的想法。</p>
<p>这篇文章的标题是我看LK-99，但实际上更应该是我看别人怎么看LK-99。</p>
<p>我获取相关信息的渠道主要有：Twitter、百度贴吧、B站、同学群。平台不同，言论也不同，可以说是很精彩。</p>
<p>我尝试去总结归纳：</p>
<ol>
<li>无脑贬低：</li>
</ol>
<ul>
<li>出现地方：贴吧比较多，更精确地说应该是某些贴吧的某些人。</li>
<li>表现：主要是以一种戏谑的嘲讽为主。代表言论是说：“棒子怎么可能有这种发现”，主打一个瞧不起。</li>
<li>我的想法：我现在越来越反感对其他国家的贬称，诸如“阿三、棒子、加麻大、丑国”等等。这种言论给我一种十分自大的感觉，但实际上你的国家真的比别人的国家强上多少吗？我看不尽然。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>攻击相关的科研人员
<ul>
<li>出现地方：几乎都能看到些</li>
<li>表现：当有些实验室宣布对LK-99的复现出现问题时，LK-99的提出者就可能受到攻击，被说是哗众取宠的小丑。</li>
<li>我的想法：到目前已经十天过去了，还保持着很高的热度，但似乎还没有完全有力的证伪出现，并且有观点认为这可能引出新的思路。我觉得他们能做到这点就已经很值得认可了。科学本来就是在不断试错中进步。</li>
</ul>
</li>
<li>侃侃而谈
<ul>
<li>出现地方：推特上似乎比较多</li>
<li>表现: 一些KOL追热点、尽管这并不是其领域</li>
<li>我的想法：能理解，但看多了我觉得厌烦。但话又说回来，我不也是个完完全全的门外汉，但我不也写了这么多。</li>
</ul>
</li>
<li>赛博斗蛐蛐
<ul>
<li>出现地方： 同学群、大学贴吧</li>
<li>表现： 国内各大学不少都尝试去复现，并根据结果去发表看法。然后就根据这些发表的看法的准确度、实时程度去给这些大学排名。</li>
<li>我的想法： 我觉得去复现、并发表自己的复现结果的行为都是值得肯定的。但实验过程中可能因为各种原因会出现不同的现象，倒也能理解。为了时效性和曝光度可能会操之太急，倒也是。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>最后说说我的想法；</p>
<ul>
<li>肯定是希望其能成功。</li>
<li>就算不成功，这也是种新材料，也可能是种新的思路。所以也是件好事，也十分值得去肯定。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
