<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人物 on EuDs&#39;s Blog</title>
    <link>https://euds63.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%89%A9/</link>
    <description>Recent content in 人物 on EuDs&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 21:05:24 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://euds63.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%89%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sai</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/sai/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 21:05:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/sai/</guid>
      <description>烨然若神人</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="sai">Sai</h1>
<p><em>网上冲浪时发现<a href="https://bgm.tv/"  target="_blank" rel="noopener" >Bangumi 番组计划</a>的创始人是<a href="https://bgm.tv/user/sai"  target="_blank" rel="noopener" >Sai</a>。带着好奇了解下了这位，简直就是个神人，将自己的震撼记录如下。</em></p>
<h2 id="几篇博客">几篇博客</h2>
<h3 id="when-i-met-php__我的程序猿生涯---nothing-but-saihttpblogorzotlcom1entry3892"><a href="http://blog.orzotl.com/1/entry/3892"  target="_blank" rel="noopener" >When I met PHP__我的程序猿生涯 - ::Nothing but SAi</a></h3>
<p>在这篇博客中，他回顾了自己二十岁前的经历。有几处我比较有感受。</p>
<blockquote>
<p>在这年，我只是遵循一些教程，对程序进行一些hack，至于开始编写php的程序，那是很多年以后的事情了。</p>
</blockquote>
<p>我有时候感觉自己还是在做类似的事情。而这是他初中的时候经历的事。</p>
<blockquote>
<p>他们的言语，他们的生活方式，在当时的我看来仿佛笼罩着天使光环</p>
</blockquote>
<p>也有其所佩服的人</p>
<blockquote>
<p>之后的日子又处在另一轮人生反思。现在回想，这种行为是懦弱、胆怯的表现，我没有明确而坚定的目标，我游移于升学与退学的抉择之间，犹豫是人生最大的敌人，我差点败在它的手下。最终，我参加了高考，考取了我所在高中(同时也是我初中)从属的大学，我为自己留了退路——因为我并不自信能够抛弃学历闯荡世界，你可以称我为loser——继续学习，与我现在所从事的事物毫不相干的专业。</p>
</blockquote>
<p>我最近在是考研还是准备就业这两个选择中犹豫。前段时间，大致上是确定下来，选择准备就业。既然选择了，就要为之去努力。结果是好是坏，我不知道。但总比犹豫不决要来得好。</p>
<blockquote>
<p>高考结束后我建立了Bangumi，我第一个从头构建的，似乎可以进行大半辈子的网站</p>
</blockquote>
<p><a href="https://bgm.tv/"  target="_blank" rel="noopener" >Bangumi 番组计划</a>是我很常用的，以后应该也会继续使用下去。</p>
<p>我什么时候才可以做一个自己会投入毕生精力的项目呢？</p>
<blockquote>
<p>再过几个月，我就要进入奔三之人的行列了，在我内心的深处，有一种强烈的期望，期望能在二十五岁前，与你们一道，在拥有巨大落地窗的摩天大楼里，改变世界。</p>
</blockquote>
<p>这里的奔三应该指的是要满20岁。他后来也做到了。25岁就是一家公司的重要成员之一。</p>
<h3 id="写在第三个十年之前---nothing-but-saihttpblogorzotlcom1entry3943"><a href="http://blog.orzotl.com/1/entry/3943"  target="_blank" rel="noopener" >写在第三个十年之前 - ::Nothing but SAi</a></h3>
<blockquote>
<p>曾经的梦想，是能够博览群书、环游世界。
突然发现，这样的梦想，应该在年轻时就去实现。
能在青壮年时实现的梦想，怎能称得上梦想。</p>
<p>二十岁，已不是拿着父母的金币仰望星空怀疑人生的年岁了。</p>
</blockquote>
<p>看得我自残形愧，不知道自己什么能实现。</p>
<h2 id="我比较震撼的点">我比较震撼的点</h2>
<ul>
<li>精力（或者说时间安排）：软件开发的同时，看书、追番、玩游戏似乎也没落下。甚至有时也有参与<a href="https://bgm.tv/user/sai/wiki"  target="_blank" rel="noopener" >Bangumi条目的编辑</a>。</li>
<li>做的项目的可用性。好几个有十来年的网站，到现在也能正常访问。以下列举我发现的几个：
<ul>
<li><a href="http://yume.ly/"  target="_blank" rel="noopener" >YUME 梦乡</a></li>
<li><a href="http://ipad.ly/"  target="_blank" rel="noopener" >iPadly | 网址最短的中文 iPhone/iPad 资源导航站</a></li>
<li><a href="http://clover.ly/"  target="_blank" rel="noopener" >Clover 四叶新媒体</a></li>
<li><a href="http://www.saicn.com/bbs/"  target="_blank" rel="noopener" >::NoName Magazine 无名杂志</a></li>
<li><a href="http://saicn.com/me/#work_17"  target="_blank" rel="noopener" >NONAME Studio</a> 这里是他自己做的一个以往项目的集合。</li>
</ul>
</li>
<li>名字很酷</li>
</ul>
<h2 id="我的想法">我的想法</h2>
<p>看到这位在与我相仿的年纪时，就实现了我甚至都不太敢想的一些事情。</p>
<p>钦佩之外，还有些别的想法。</p>
<p>是焦虑吗？倒也算不上。因为到现在20岁了，大致也认清了一件事：</p>
<p>自己并不比别人聪明，更谈不上有天赋。所以觉得：自己能做些让自己愉快的事情，抓住平时生活中的一些可能被忽视的幸福。作为一个平凡的人，普普通通的活下去，也蛮好的。如果能让身边的人也觉得愉快，让就再好不过了。</p>
<p>但也还是会觉得不甘心吗？这样说可能也不是太准确。</p>
<p>这二十年很可能只是占了我未来全部人生的五分之一，甚至更少。（我感觉自己至少能活一百岁，甚至更长寿，因为我生活习惯蛮健康的）</p>
<p>以现在这么一小部分，就去决定以后的一大部分，太不公平了。而目前的我还是报着一个比较积极的心态的。</p>
<p>未来无限可能</p>
<h2 id="尾巴">尾巴</h2>
<p>这篇本来应该是写Sai的，但其实很大一部分是在写我自己的想法。显得有点文不对题了。但不太打算改。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《生死疲劳》</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%96%B2%E5%8A%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 15:32:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%96%B2%E5%8A%B3/</guid>
      <description>月亮颤抖了一下，月光突然黯淡了，仿佛有一层雾遮住了它的脸，片刻之后，月光重新明亮，更加温婉，更加凄清，院子里的一切，房屋、树木、人、狗，都宛若浸泡在澄澈的浅蓝墨水里。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="读生死疲劳">读《生死疲劳》</h1>
<p>莫言，因为我之前，确切地说是高中，做过一篇以他的文章为文本的阅读题。那篇文章我读来觉得太压抑，就一直不喜。所以尽管书柜上有一本他的短篇集《白狗秋千架》，我也没有去翻看过。</p>
<p>《生死疲劳》，算是我读的第一本他的书。</p>
<p>同样是在高中时，语文老师就又推荐过这本书，推荐语我倒记得清楚：讲一个人的几世轮回，很有意思。那时候就想读，但直到几年后的前天，才真正捧读。</p>
<p>3月7日晚上，选修课，为了打发时间选的这本书，但一开始读就有点停不下来。</p>
<p>有种说法，人会把陌生的东西与自己较为熟悉的东西相关联，来获得安全感。我虽然不是很喜欢下面这种描述，但还是不自觉地把《生死疲劳》和《百年孤独》联系到一起。因为觉得他们都用魔幻现实主义的笔触来描述一个家族。我又想到《平凡的世界》《白鹿原》，因为从时间线上来说都是描述建国前夕到改开之后的故事。</p>
<p>对这本书有这些印象：</p>
<ul>
<li>
<p>人称变化。很有趣，读前几章的时候突然来个“你”，觉得很突兀。到后面才发现是转世成人的西门闹，或者说是蓝千岁在和蓝解放对话。我感觉这个人称变化得很有意思。书中比较吸引我的是一个有着人类意识的动物身边所发生的事。但有些地方动物去不了，有些事动物看不到，总是动物视角也会腻。这时候用这个对话的形式就真的很妙。</p>
</li>
<li>
<p>作者的频频出现。我读过的小说，应该是第一次见作者以其名出现在小说中，并几乎贯穿着故事的发展，甚至是推动着故事发展的。莫言引蓝解放去看蓝金龙在树上和黄互助交合，后来又介绍庞春苗和蓝解放相识。书中也多次出现故事的主要讲述者，对莫言的评价。这个也是很新奇的。虽然我不是很喜欢，因为觉得稍显过多了。但又想到那张图：有人拿着《活着》找莫言签名，他还给签了，而且签的是余华。想到这里我就对莫言印象不错。</p>
</li>
<li>
<p>结尾。其实到倒数第二章，莫言就要让故事结束，他是这样说的</p>
<blockquote>
<p>亲爱的读者诸君，小说写到此处，本该见好就收，但书中的许多人物，尚无最终结局，而希望看到最终结局，又是大多数读者的愿望。那么，就让我们的叙事主人公——蓝解放和大头儿——休息休息，由我——他们的朋友莫言，接着他们的话茬儿，在这个堪称漫长的故事上，再续上一个尾巴。</p>
</blockquote>
<p>我觉得莫言这段话说得真好。我欣赏见好就收的结尾，但作为一名读者，一名读进去了的读者，我还是蛮想知道书中人物的后续的。所以我还是读了这五十四章，读完后甚至觉得有点懊悔。因为把事情讲透了，讲完了，常常就没那么美了。我更喜欢五十三章作为结尾，以那句话作为结尾：</p>
<blockquote>
<p>一切来自土地的都将回归土地。</p>
</blockquote>
<p>谈几个书中的人物：</p>
<ul>
<li>
<p>蓝脸。</p>
<p>我，没有种过一天地，倒是有下过田，但就此和我的一只拖鞋说了再见。但我还是对土地情有独钟。我想了下原因，可能跟我小学的时候，在爷爷奶奶的菜籽摊上度过有关，可能和陪伴我高中两年多的水稻田有关，可能和我读过的那些小小说中描述的有关。总而言之，我对土地，对农业有些感情。因此，也不仅仅是这个原因，我先谈的是蓝脸。</p>
<p>最为欣赏的是他向月亮敬酒，书中出现过两次，至少我印象中是；一次是孩儿们结婚，妻子迎春给他送了瓶酒，他的第一杯就是敬给月亮的。</p>
<blockquote>
<p>他把瓶中的酒对着月亮挥洒着，以我很少见到的激昂态度、悲壮而苍凉地喊叫着：“月亮，十几年来，都是你陪着我干活，你是老天爷送给我的灯笼。你照着我耕田锄地，照着我播种间苗，照着我收割脱粒……你不言不语，不怒不怨，我欠着你一大些感情。今夜，就让我祭你一壶酒，表表我的心，月亮，你辛苦了！”</p>
</blockquote>
<p>还有一次是中秋家宴</p>
<blockquote>
<p>你爹端着一杯酒，对着月亮泼上去。月亮颤抖了一下，月光突然黯淡了，仿佛有一层雾遮住了它的脸，片刻之后，月光重新明亮，更加温婉，更加凄清，院子里的一切，房屋、树木、人、狗，都宛若浸泡在澄澈的浅蓝墨水里。</p>
</blockquote>
<p>太美了，太浪漫了。向月亮敬酒绝非莫言或者蓝脸的独创。李白的《月下独酌》里就有</p>
<blockquote>
<p>举杯邀明月，对影成三人
但我觉得没有蓝脸的对月亮洒酒的美。他是把月亮当作了劳动伙伴，而非像李白那样因为孤独而行乐。蓝脸后面和狗小四约定的时候，也提到了月亮。
“老狗，你做证，月亮也做证，这地方，我躺过了，占住了，谁也夺不去了。”
我喜欢他对月亮的态度。</p>
</blockquote>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><em>可以算是第一次写书评，或者说是读后感会更好些。我没什么资格去评价，去批判这些书，我只是说说自己读书的感想。之前读完书，也自然会有些感想，但因犯懒，加上习惯看完书就立刻去搜别人的书评，然后本来就朦胧的想法被他人的想法占领，就没有去写。这篇可以说是我第一次克服那股懒劲，并且有意无意地没有去搜书评来看。这次写完，感觉不错，至少把自己的一些想法，用文字的方式尽可能地表达出来了</em>
——2023年3月9日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>李志</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%9D%8E%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 23:53:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%9D%8E%E5%BF%97/</guid>
      <description>谈谈李志。包括我听歌的感受，某些觉得有意思的歌词，他人的评价等等</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="李志">李志</h1>
<p>{% note info %}
最近中文歌听得最多的就是李志的歌了，期末复习的时候，复习不下去的很多时候都是听他的歌来休息的，所以觉得有必要开一篇来记录。包括我听歌的感受，某些觉得有意思的歌词，他人的评价等等
{% endnote %}</p>
<h2 id="第一次">第一次</h2>
<p>大学听到《热河》的时候感觉很熟悉，翻了下MP3才发现自己高一的时候就从同学那边拷了。发现这个的时候觉得很惊喜，可能是冥冥中的缘分吧。因为李志曾就读东南大学。然后自己在不知道李志的情况下，选择了来南京的东南大学。</p>
<h2 id="歌">歌</h2>
<p>歌的话，对他的讲爱情的，没什么感觉。比较喜欢的是这几首：
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=K2QE-FRAP0o&amp;ab_channel=%E6%9D%8E%E5%BF%97Lizhi"  target="_blank" rel="noopener" >《热河》</a>，<a href="https://www.youtube.com/watch?v=fOHpIDVVYxo&amp;list=RD2n52uYI7eII&amp;index=10&amp;ab_channel=sghgpwt"  target="_blank" rel="noopener" >《他们》</a>,<a href="https://www.youtube.com/watch?v=buxL8RZ4gpA&amp;list=RD2n52uYI7eII&amp;index=27&amp;ab_channel=%E8%80%BF%E7%82%8E%E6%97%B6%E9%97%B4"  target="_blank" rel="noopener" >《人民不需要自由》</a>。喜欢这几首的原因，可能倒不是因为什么政治，因为华语歌情情爱爱的比例太高了，相比来说，这几首就感觉很好。简单分别说下感受。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=K2QE-FRAP0o&amp;ab_channel=%E6%9D%8E%E5%BF%97Lizhi"  target="_blank" rel="noopener" >《热河》</a></li>
</ul>
<p>白描，就是简单地描述些地名和场景，但表现力很强。单听歌就能想象出热河路的那个环境。这种类型的歌不是很常见。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=fOHpIDVVYxo&amp;list=RD2n52uYI7eII&amp;index=10&amp;ab_channel=sghgpwt"  target="_blank" rel="noopener" >《他们》</a></li>
</ul>
<p>可能是目前最喜欢的一首李志的歌了。歌词很简单，旋律好像也是，不懂。很容易唱出来。但歌词却很辛辣。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=buxL8RZ4gpA&amp;list=RD2n52uYI7eII&amp;index=27&amp;ab_channel=%E8%80%BF%E7%82%8E%E6%97%B6%E9%97%B4"  target="_blank" rel="noopener" >《人民不需要自由》</a>
这首歌的歌词同样也是比较地简单，但现场表演却十分地棒。通过合唱反复地唱“人民不需要自由，这是最好的年代。”但李志却用将近一半的时间给他乐队里的成员独立的表现时间。一个个点名过去，这还是我第一次见这种表演，觉得很惊艳。说是人民不需要自由，但有了自由的人民（乐队队员），却能有很棒的表现。</li>
</ul>
<h2 id="人">人</h2>
<p>看他几次演唱会的录像，发现很华丽，很多人参加到表演中。包括观众，给到的镜头都能看到观众很投入。乐队里有很多人，这是我比较少见的，因为我常听的几乎都是四个人的乐队，比如Queen,Beatles这些。但这种表演形式也不错。</p>
<p>关于他的封杀，尝试去搜了下，还是看得莫名其妙。他的几首比较敏感的歌，都算是早期的作品了。但他在那之后依旧办了好几年的跨年演唱会，和网易云也有合作。但有一天却说封就封了。搞得想听都只能在youtube上听。不懂。</p>
<h2 id="博客">博客</h2>
<p>今天上网翻到了他的博客。
<a href="http://lizhizhuangbi.blogspot.com/"  target="_blank" rel="noopener" >请叫我傻逼：一半是火焰</a><br>
<a href="https://web.archive.org/web/20130104132323/http://www.lizhizhuangbi.com/"  target="_blank" rel="noopener" >李志官方网站</a></p>
<p>还是蛮有意思的。
这里记录几点：</p>
<ul>
<li>他对其作品的售价理念是这样的。
&gt;免费下载，自由定价</li>
<li>1997年—1999年 在东南大学学习如何成为一个工程师，未遂。</li>
<li>博客的slogan是
&gt;不一定正确，但绝不说谎</li>
</ul>
<h2 id="某句话">某句话</h2>
<p>看过他的一个记录片——<a href="https://youtu.be/l97xzUFM2c8"  target="_blank" rel="noopener" >李志 这个世界会好的</a>，对其中一句话印象很深</p>
<blockquote>
<p>我们从济南开始就讨论一个问题，有两种观点，一种就是：音乐就是音乐，如果你想改变，你牛逼，你就用音乐本身把它改变掉，你就音乐牛逼，你不用讲任何话就把他们打死。如果我要有那个天赋，我也想那么做。我什么都不用做，我只要把音乐做好往那里一摆，就把你给吓死。你没有呀，所以音乐才会变成工具。      &ndash;李志</p>
</blockquote>
<p>这句话就感觉他活得挺通透的，至少对音乐的理解很深。</p>
<h2 id="ps">ps</h2>
<ul>
<li>2023年3月30日，今天有一个电影团队来我校路演，去之前还有点奇怪为什么会选择这里。结果后来导演上台的时候就讲，自己对南京有种特别的感情，因为那位南京市民。当时全场就有种默契的笑。也听到有人就直接说出李志。电影是场不错的电影，感谢李志校友。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>村上春树</title>
      <link>https://euds63.github.io/2022/%E6%9D%91%E4%B8%8A%E6%98%A5%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 08:27:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2022/%E6%9D%91%E4%B8%8A%E6%98%A5%E6%A0%91/</guid>
      <description>发现自己目前为止看的村上春树的书也不少：且听风吟，舞舞舞，海边的卡夫卡，挪威的森林。但都只是囫囵吞之，连情节都记不太清了。这不是我想要的。加上最近有写读后感的冲动，所以开此篇来记录下。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="村上春树">村上春树</h1>
<p>{% note info %}
每次开篇都有缘由，今天开启村上春树这一篇章，是我这几天在看《舞舞舞》，看得着实投入。我看书有个习惯，不好的习惯：看完后未待自己反应过来，就会去看别人如何点评这本书。这次也是。但看到的观点都不是很满意。稍微回忆了下，发现自己目前为止看的村上春树的书也不少：且听风吟，舞舞舞，海边的卡夫卡，挪威的森林。但都只是囫囵吞之，连情节都记不太清了。这不是我想要的。加上最近有写读后感的冲动，所以开此篇来记录下。
{% endnote %}</p>
<h2 id="总印象">总印象</h2>
<p>村上春树之名，我蛮早的时候就有所听闻：诺奖得主，长跑爱好者。这是我最初的印象。但他的作品直到大二上才开始接触。一接触就爱上了这种风格。我也说不上来是什么风格，但几本看下来，就是喜欢。现想到几点原因，列如下：</p>
<ul>
<li>小说主角的生活方式很得我心：《海边的卡夫卡》中的田村卡夫卡，我喜欢，我欣赏那种自律，健康的生活。《舞舞舞》中的“我”。三十四岁独居生活，不枯燥，不堕落。</li>
<li>小说中的音乐占据很大一部分分量：尤以摇滚和古典为主。这两个类别都是我所喜欢的。我对古典乐还是不太能欣赏得来，不得要领，但我喜欢《海边的卡夫卡》中卡车司机星野在咖啡馆的那段我尤为喜欢。我希望自己哪天也有这样一个契机。</li>
<li>句子：很多都不甚明白，但就是喜欢这样的风格。其中有些句子还能让我觉得有趣。</li>
<li>作者本身：到目前为止，我最为喜欢的作家当属王小波。我佩服其智慧和幽默。其后是村上春树，佩服他坚持长跑。</li>
</ul>
<h2 id="舞舞舞">《舞！舞！舞》</h2>
<ul>
<li>阅读时间：2023年1月2日至5日</li>
<li>一些感受：
<ul>
<li>喜欢主角的独居生活，以后自己生活的时候也能像这样就好了。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="世界尽头与人间仙境">《世界尽头与人间仙境》</h2>
<ul>
<li>
<h3 id="奇妙得犹如羽绒枕和搅冰勺墨水瓶和莴苣一类组合">奇妙得犹如羽绒枕和搅冰勺、墨水瓶和莴苣一类组合。</h3>
<p>村上春树的书常常出现这种奇妙的组合，让人（尤其是我这种）看起来不知所云，但又觉得很有逼格。可能需要一种比较跳脱的思维。我尝试联想了下，记起些类似的：</p>
<ul>
<li>
<blockquote>
<p>“春天的原野里，你一个人正走着，对面走来一只可爱的小熊，浑身的毛活像天鹅绒，眼睛圆鼓鼓的。</p>
<p>它对你说道：’你好，小姐，和我一块儿打滚玩好吗？’接着，你就和小熊抱在一起，顺着长满三叶草的山坡‘咕噜咕噜’滚下去，玩了整整一天。你说棒不棒？”</p>
<p>“太棒了。”</p>
<p>“我就这么喜欢你。”</p>
</blockquote>
<p>——《挪威的森林》 渡边和绿子</p>
<p>很浪漫。</p>
</li>
<li>
<blockquote>
<p>“16的下一位数是几？”——有人问我。“41。”&hellip;“25的下一位数？”——有人问。“71。”——我回答。&quot;</p>
</blockquote>
<p>——《舞！舞！舞！》 “我”两次遭锤之前的问答。</p>
<p>不知道这四个数字的意义是什么。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
