<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>死亡 on EuDs&#39;s Blog</title>
    <link>https://euds63.github.io/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
    <description>Recent content in 死亡 on EuDs&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 May 2023 00:35:36 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://euds63.github.io/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>死亡</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 00:35:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid>
      <description>死去何所道，托体同山阿。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="隋炀帝墓">隋炀帝墓</h2>
<p>查扬州旅游景点时看到有隋炀帝墓考古遗址公园。词条中有句话。</p>
<blockquote>
<p>后来的考证，1980年代进，当地居民在隋炀帝墓附近建房，曾在主墓室中心上方挖过一个粪坑，底部距离墓室仅半米。</p>
</blockquote>
<p>堂堂帝王，千年后安眠之地却差点要成了粪坑。令人唏嘘。</p>
<h2 id="寻梦环游记">寻梦环游记</h2>
<p>这部电影无论是中文名还是英文名我都觉得取得一般。中文太烂大街了，英文不知道的还以为是讲奶茶的。</p>
<p>但无法掩盖这部电影绝对是部好电影。关于死亡的电影我觉得目前没有比它更好的。</p>
<p>我喜欢电影中墨西哥人的亡灵节。喜欢这种理念——一个人真正的死是世界上再也没有人记得他。</p>
<h2 id="2023年5月19日">2023年5月19日</h2>
<p>今天看<a href="https://soulogic.com/item/3294"  target="_blank" rel="noopener" >我的郑老三死了</a>，很有感触。</p>
<p>摘抄几段文字</p>
<pre tabindex="0"><code>之后的这两天里，我每天要嘱咐自己不下二十次，郑老三已经永远的消失了，没有任何挽救的方法。不要去幻想还有另一个世界存在，因为天堂是不自洽的。接受这个事实，有出生就有死亡。我们都会死，郑老三会死，我和我老婆将来要有一个人去承受对方先死的痛苦，将来我们的孩子也会死。在这之前我以为自己已经反复思考过终有一死，没有例外，反复读过《耶鲁大学公开课：死亡》，可真碰到的时候才发现自己就像读过如何游泳的书一样。
...
这时候我才明白“文化”的意义，我之前一直有类似“工业党”的心态，觉得逻辑思维才代表着人类的进步（网站名 Soulogic 表明了这种倾向），但其实人类大部分时间都在面对着无力改变的事情，需要有人从事艺术创作来抒发喜怒哀乐。理科是改良，文科是本。或者放大到极端来说，如果将来的人类（或者取代了人类的 AI）征服了整个宇宙，却已经没人会吟唱一首深情地求爱或者悼念逝者的歌曲，那这个物种不值得存在，只是些分布广泛、化学性质活泼的泡沫而已。

同时曲解死亡的定义、相信灵魂不灭是一个非常大的诱惑，我必须费很大的力气去克制。很明显不能要求所有人都能正确地理解死亡，就像不能要求所有人中考物理满分一样，那太刻薄了。其实“正确”一词出现在上句话里本身就充满了傲慢。

我也因此明白宗教存在的意义，可以抛弃一些细枝末节，诸如没必要相信天使、对圣餐的解释，但是，所有人在任何时候都是坚定的无神论者，这感觉并不妙。别误会，我没有屈服，但是相比世间所有的心理打击，我碰到的这次简直什么都不算。所以完全摈弃宗教是不可思议的。
</code></pre><p>今天看贴吧的时候还看到这个。</p>
<p>楼中楼中有人说“我叔检查出晚期，要放弃了，但是堂弟的老婆有了身孕，叔想看孙子，靠着止痛药硬抗。最后堂弟竭尽全力花费这么多年的积蓄吊着他一口气，坚持了六个月。医生说一般人能坚持一个月就到头了，我叔坚持六个月真是奇迹。”</p>
<p>路人a回“孙子出生了，家里钱全花光了，说不定还欠点，孩子怎么养？现在小孩开销大的离谱”</p>
<p>路人b怼他“那换是你你愿意让你爹带着遗憾走，然后自己愧疚一辈子？”</p>
<p>路人a回路人b“他不想死我就尽力治，不过如果是我老了我不会让我儿子治我”</p>
<p>层主回复：差了两个月。本来发现的时候已经放弃了，我堂弟的工资尚可，家里有点地种果的，年收入20这样。叔叔想给儿子孙子留点，但是堂弟觉得钱还能再赚，可是人没了就是遗憾了，所以竭尽全力想让他看一眼孙子。上面的人大概都是孤儿吧，不懂什么叫孝心。</p>
<p>（差了两个月这五个字我越看越难受，甚至有点泪。太残酷了，太残酷了）</p>
<p>看了很难受，我发现很多人其实都是类似的想法：老了得了绝症就不治了，钱先不说，主要治不好，治疗过程大多又很痛苦，不如趁最后的时间想干啥干啥，潇洒潇洒。</p>
<p>但很可能也只是说得容易，真到了那时候有很多东西阻挡着，让你身不由己。</p>
<h2 id="2023年6月6日">2023年6月6日</h2>
<p>今天细读了陶渊明的拟挽歌辞</p>
<pre tabindex="0"><code>有生必有死，早终非命促。
昨暮同为人，今旦在鬼录。
魂气散何之，枯形寄古木。
娇儿索父啼，良友抚我哭，
得失不复知，是非安能觉！
千秋万岁后，谁知荣与辱？
但恨在世时，饮酒不得足。

在昔无酒饮，今但湛空觞。
春醪生浮蚁，何时更能尝！
肴案盈我前，亲旧哭我旁。
欲语口无音，欲视眼无光。
昔在高唐寝，今宿荒草乡；
一朝出门去，归来夜未央。

荒草何茫茫，白杨亦萧萧。
严霜九月中，送我出远郊。
四面无人居，高坟自嶣峣。
马为仰天鸣，风为自萧条。
幽室一已闭，千年不复朝。
千年不复朝，贤达无奈何。
向来相送人，各自还其家。
亲戚或余悲，他人亦已歌。
死去何所道，托体同山阿。
</code></pre><p>之前读不懂，今年读懂了。</p>
<p>“得失不复知，是非安能觉”这句，让我想到“死去元知万事空”。他们都不信什么在天之灵，都认为死了就是死了。我也认同这种想法，但更希望能有在天之灵。</p>
<p>“亲戚或余悲，他人亦已歌”。听着很残酷，但我现在觉得：死后能让他人偶尔想起，已经是很了不起的事了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
