<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>感想 on EuDs&#39;s Blog</title>
    <link>https://euds63.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 感想 on EuDs&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://euds63.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>诗词</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%97%E8%AF%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2023 22:53:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%97%E8%AF%8D/</guid>
      <description>暂时定于用来记录些诗词</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="诗词">诗词</h1>
<p><strong>暂时定于用来记录些诗词</strong></p>
<h2 id="鹧鸪天正月十一日观灯-----姜夔">鹧鸪天（正月十一日观灯）     姜夔</h2>
<p>巷陌风光纵赏时。笼纱未出马先嘶。白头居士无呵殿，只有乘肩小女随。</p>
<p>花满市，月侵衣。少年情事老来悲。沙河塘上春寒浅，看了游人缓缓归。</p>
<p><strong>看过一篇点评。说这阙词可能是唯一一阙描写了女儿坐在爸爸肩头的。那篇文章中还写，说姜夔半生潦倒，不知他的小女命运几何。我感觉不管以后如何，当坐在爸爸肩头赏灯的时候肯定是很幸福的。</strong></p>
<hr>
<h2 id="咏史-李梦唐">咏史 李梦唐</h2>
<p>高阁垂裳调鼎时，可怜天下有微词。
覆舟水是苍生泪，不到横流君不知。</p>
<hr>
<h2 id="拟行路难-其四-鲍照">拟行路难-其四 鲍照</h2>
<p>泻水置平地，各自东西南北流。
人生亦有命，安能兴叹复坐愁！
酌酒以自宽，举杯断绝歌路难。
心非木石岂无感，吞声踯躅不敢言。</p>
<p><strong>很喜欢最后这一句。今天（2023年6月6日）才知道鲍照久居建康，也就是南京，然后才发信现江苏和山东竟然是邻居。</strong></p>
<hr>
<h2 id="塞下曲-其二-王昌龄">塞下曲-其二 王昌龄</h2>
<p>饮马渡秋水，水寒风似刀。
平沙日未没，黯黯见临洮。
昔日长城战，咸言意气高。
黄尘足今古，白骨乱蓬蒿。</p>
<p><strong>四月份记的一首诗，已经忘了为什么记了。</strong></p>
<hr>
<h2 id="拟挽歌辞-陶渊明">拟挽歌辞 陶渊明</h2>
<p>有生必有死，早终非命促。
昨暮同为人，今旦在鬼录。
魂气散何之，枯形寄古木。
娇儿索父啼，良友抚我哭，
得失不复知，是非安能觉！
千秋万岁后，谁知荣与辱？
但恨在世时，饮酒不得足。</p>
<p>在昔无酒饮，今但湛空觞。
春醪生浮蚁，何时更能尝！
肴案盈我前，亲旧哭我旁。
欲语口无音，欲视眼无光。
昔在高唐寝，今宿荒草乡；
一朝出门去，归来夜未央。</p>
<p>荒草何茫茫，白杨亦萧萧。
严霜九月中，送我出远郊。
四面无人居，高坟自嶣峣。
马为仰天鸣，风为自萧条。
幽室一已闭，千年不复朝。
千年不复朝，贤达无奈何。
向来相送人，各自还其家。
亲戚或余悲，他人亦已歌。
死去何所道，托体同山阿。</p>
<p><strong>之前读不懂，今年读懂了。</strong></p>
<p><strong>“得失不复知，是非安能觉”这句，让我想到“死去元知万事空”。他们都不信什么在天之灵，都认为死了就是死了。我也认同这种想法，但更希望能有在天之灵。</strong></p>
<p><strong>“春醪生浮蚁，何时更能尝”这句看了注释才知道自己完全读反了。说的是祭酒的时候，我理解为生的时候。</strong></p>
<p><strong>“亲戚或余悲，他人亦已歌”。听着很残酷，但我现在觉得：死后能让他人偶尔想起，已经是很了不起的事了</strong></p>
<hr>
<h2 id="定风波-南海归赠王定国侍人寓娘-苏轼">定风波-南海归赠王定国侍人寓娘 苏轼</h2>
<p>王定国哥儿曰柔奴，姓宇文氏，眉目娟丽，善应对，家世住京师。定国南迁归，余问柔：“广南应是不好？”柔对曰：“此心安处，便是吾乡。”因为缀词云。</p>
<p>常羡人间琢玉郎，天教分付酥娘。尽道清歌传皓齿，风起，雪飞炎海变清凉。
万里归来颜愈少。微笑，笑时犹带岭梅香。试问岭南应不好，却道：此心安处是吾乡。</p>
<p><strong>苏轼的两阙定风波我都很喜欢。</strong></p>
<h2 id="定风波-苏轼">定风波 苏轼</h2>
<p>三月七日，沙湖道中遇雨，雨具先去，同行皆狼狈，余独不觉。已而放晴，故作此。</p>
<p>莫听穿林打叶声，何妨吟啸且徐行。竹杖芒鞋轻胜马，谁怕，一蓑烟雨任平生。
料峭春风吹酒醒，微冷，山头斜照却相迎。回首向来萧瑟处，归去，也无风雨也无晴。</p>
<p><strong>蓑这个意像是诗词里的常客了。</strong></p>
<p><strong>对这阙词一直有个印象，就是苏轼淋雨生病了，去看病又写了阙《游沙湖》。但是查了下才发现自己的记忆是错的。苏轼去看的是手肿，明显不是因为淋雨</strong></p>
<hr>
<h2 id="朝中措送刘仲原甫出守维扬-欧阳修">朝中措·送刘仲原甫出守维扬 欧阳修</h2>
<p>平山栏槛倚晴空。山色有无中。手种堂前垂柳，别来几度春风。
文章太守，挥毫万字，一饮千钟。行乐直须年少，尊前看取衰翁。</p>
<p><strong>之前去扬州找攻略的时候翻到的。</strong></p>
<hr>
<h2 id="汴河怀古-皮日休">汴河怀古 皮日休</h2>
<p>尽道隋亡为此河，至今千里赖通波。
若无水殿龙舟事，共禹论功不较多。</p>
<p><strong>在大运河博物馆看到的。现在想到皮日休在开元寺待过一段时间。影壁上好像还有他的名。</strong></p>
<hr>
<h2 id="题龙阳县青草湖-唐珙">题龙阳县青草湖 唐珙</h2>
<p>西风吹老洞庭波，一夜湘君白发多，
醉后不知天在水，满船清梦压星河。</p>
<p><strong>老字用得很妙，之前没悟出来</strong></p>
<p><strong>最后一句我也很喜欢。我也蛮喜欢坐船的。</strong></p>
<hr>
<h2 id="答武陵太守-王昌龄">答武陵太守 王昌龄</h2>
<p>仗剑行千里，微躯感一言。
曾为大梁客，不负信陵恩。</p>
<p><strong>我比较喜欢前面两句，但却不太能做得到，反而是“微躯不敢言”。与古人比，可谓差远了</strong></p>
<hr>
<h2 id="临江节士歌-李白">临江节士歌 李白</h2>
<p>洞庭白波木叶稀，燕鸿始入吴云飞。
吴云寒，燕鸿苦。
风号沙宿潇湘浦，节士悲秋泪如雨。
白日当天心，照之可以事明主。
壮士愤，雄风生。
安得倚天剑，跨海斩长鲸。</p>
<p><strong>可能是我水平有限，总觉得这首有种在高潮时却戛然而止的感觉</strong></p>
<hr>
<h2 id="陇西行四首-陈陶">陇西行四首 陈陶</h2>
<p>汉主东封报太平，无人金阙议边兵。
纵饶夺得林胡塞，碛地桑麻种不生。</p>
<p>誓扫匈奴不顾身，五千貂锦丧胡尘。
可怜无定河边骨，犹是春闺梦里人。</p>
<p>陇戍三看塞草青，楼烦新替护羌兵。
同来死者伤离别，一夜孤魂哭旧营。</p>
<p>黠虏生擒未有涯，黑山营阵识龙蛇。
自从贵主和亲后，一半胡风似汉家。</p>
<p><strong>“可怜无定河边骨，犹是春闺梦里人”这句读来很有感觉。</strong></p>
<hr>
<h2 id="秋词二首其一">秋词二首·其一</h2>
<p>自古逢秋悲寂寥，我言秋日胜春朝。
晴空一鹤排云上，便引诗情到碧霄。</p>
<p><strong>这几天秋意已经很浓了。今天散步的时候看着一地的落叶莫名有些心情不好。</strong></p>
<p><strong>先是想到“伤春悲秋”，就觉得自己的想法也正常。一乐</strong></p>
<p><strong>然后又突然想到第一句，心情顿时好了不少。</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>反战</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</guid>
      <description>止战之殇</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="反战">反战</h1>
<p>如果要说什么是人类历史中一直存在的，可能战争就是其中一个。</p>
<p>描写战争的作品有许多，它们可能视角不同，形式不同，但很多都有着同样一个主题：反战。</p>
<p>这里摘录几篇我常读、常看、常听的。</p>
<h2 id="反战的名作">反战的名作</h2>
<h3 id="北风行-李白">北风行 (李白)</h3>
<pre tabindex="0"><code>烛龙栖寒门，光曜犹旦开。
日月照之何不及此？惟有北风号怒天上来。
燕山雪花大如席，片片吹落轩辕台。
幽州思妇十二月，停歌罢笑双蛾摧。
倚门望行人，念君长城苦寒良可哀。
别时提剑救边去，遗此虎文金鞞靫。
中有一双白羽箭，蜘蛛结网生尘埃。
箭空在，人今战死不复回。
不忍见此物，焚之已成灰。
黄河捧土尚可塞，北风雨雪恨难裁。
</code></pre><p>从战士的妻子的角度写战争。</p>
<p>丈夫参与战争的理由是“救边”。国家被侵略了，挺身而出,没能回来。</p>
<p>留给妻子的是“不忍见此物”的思念。</p>
<h3 id="goodbye-blue-sky-pink-floyd">Goodbye Blue Sky (Pink Floyd)</h3>
<pre tabindex="0"><code>Look, Mummy. There&#39;s an airplane up in the sky.
Ooooo
Did you, did you see the frightened ones?
Did you ,did you hear the falling bombs?
Did you ever wonder why we had to run for shelter.
When the promise of a brave new world,
Unfurled beneath a clear blue sky?
......
The flames are all long gone,
But the pain lingers on.
Goodbye, Blue sky.
# 节选
</code></pre><p>很简单的节奏和歌词，但每次听都很有感觉。</p>
<p>从小孩的角度写战争。小孩甚至连战争是什么都不知道，他看到天上有架飞机，觉得很新奇。</p>
<p>但在有些地方，有些时候，天空中的飞机代表着死亡。湛蓝而平静的天空只能是奢望。</p>
<h2 id="渔家傲秋思-范仲淹">渔家傲·秋思 (范仲淹)</h2>
<pre tabindex="0"><code>塞下秋来风景异，衡阳雁去无留意。四面边声连角起，千嶂里，长烟落日孤城闭。

浊酒一杯家万里，燕然未勒归无计。羌管悠悠霜满地。人不寐，将军白发征夫泪。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>在外打仗已经很久了，但一直没能取得决定性的战果。</p>
<p>想家啊，回不去啊。</p>
<h2 id="止战之殇-周杰伦">止战之殇 (周杰伦)</h2>
<h2 id="另一种视角">另一种视角</h2>
<p>当然了，描写战争的作品这么多，也不都是反战的。</p>
<h3 id="大秦帝国之裂变主题曲">《大秦帝国之裂变》主题曲</h3>
<pre tabindex="0"><code>赳赳老秦，复我河山。
血不流干，死不休战。
# 节选
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的也很明确：收复失地，理由无可挑剔。</p>
<p>口号也很有气势。</p>
<p>那么代价是什么呢？</p>
<h3 id="无衣-诗经">无衣 (诗经)</h3>
<pre tabindex="0"><code>岂曰无衣？与子同袍。王于兴师，修我戈矛。与子同仇！
岂曰无衣？与子同泽。王于兴师，修我矛戟。与子偕作！
岂曰无衣？与子同裳。王于兴师，修我甲兵。与子偕行！
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>战友情也很有感觉。</p>
<p>打仗的理由是什么，里面没写。</p>
<p>但可能这就是战士们的真实情况。</p>
<p>他们可能不知道为什么要打仗，只知道“王于兴师”。</p>
<h3 id="破阵子为陈同甫赋壮词以寄之">破阵子·为陈同甫赋壮词以寄之</h3>
<pre tabindex="0"><code>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。
马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！
</code></pre><p>爽快。读起来十分爽快。</p>
<p>从将的角度来写战争。战争已经结束，但依然还是会想起当年那种氛围。</p>
<p>打仗的目的有为自己，有为君主，有为国家。似乎也无可指摘。</p>
<h3 id="从军行-王昌龄">从军行 (王昌龄)</h3>
<pre tabindex="0"><code>青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关。
黄沙百战穿金甲，不破楼兰终不还。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的是打退侵略者，打灭侵略者。很正当的理由。</p>
<p>最后一句十分有气势。</p>
<h3 id="示儿-陆游">示儿 (陆游)</h3>
<pre tabindex="0"><code>死去元知万事空，但悲不见九州同。
王师北定中原日，家祭无忘告乃翁。
</code></pre><p>一个自知时日所剩无几的人的遗言。</p>
<p>虽然“元知万事空”，但依然还是放不下对失地的信念。</p>
<p>仗要打，而且要打赢，将失去的土地收复回来。</p>
<h2 id="我的想法">我的想法</h2>
<p>关于战争的作品实在太多太多了，以上只能说是沧海一粟。</p>
<p>但其实也很能代表了。</p>
<p>描写的角度有从亲身参与战争的战士、将军，有亲人奔赴战场的思妇，有懵懂的孩童，有时日无几的老人。</p>
<p>他们的态度也不尽相同。</p>
<p>而我对战争的态度，也很复杂。</p>
<p><strong>我反对战争吗？是的。</strong></p>
<p>我没有经历过战争，但我有起码的共情能力。当我读到、看到那些因战争而流离失所的人们，我深深地同情他们。</p>
<p>我也绝不希望自己有一天被卷入战争，太可怕了。</p>
<p><strong>我支持战争吗？可能。</strong></p>
<p>收复失地，抵抗侵略。这都是很正当的理由。</p>
<p>一个国家、一个地区被侵略了。难道你还不支持它进行反抗，不去参与到战争中，还要谴责它吗？</p>
<p><strong>那可不可以这样：反对挑起战争的那一方，支持战争中弱小的那一方</strong></p>
<p>我觉得也不尽然。</p>
<p>很多事情绝不是非黑即白的。</p>
<p>金庸的《天龙八部》写大宋和辽国之间的战争。很巧妙地以萧峰的视角来描写。</p>
<p>这时候的时代背景是辽国对大宋发起侵略。</p>
<p>从大宋的角度：自己是被侵略的一方，是弱小的一方。所以抗击是十分正确的，到敌方境内打草谷也是一种正义的报复。</p>
<p>从辽国的角度：自己之前弱小的时候就是这样被欺负，现在自己实力起来了，为什么不去进一步扩展自己的领土。</p>
<p>萧峰是在大宋长大的契丹人。他的前半生很幸福，但一天他突然得知了自己的契丹人身份，被昔日的好友、手下群起而攻之。</p>
<p>而辽国作为自己的母国，皇帝也很赏识自己，对自己很好。</p>
<p>这样就形成了一个两难的局面。两边双方都有自己的道理，而萧峰却被夹在了中间。</p>
<p>最后他的选择是：制止战争，而后跳崖自杀。</p>
<p>他的理由是：战争会带来死亡、交战双方的死亡。</p>
<p>我很认可这点，我也十分支持这点。</p>
<p><strong>有没有不打仗的方法？</strong></p>
<p>有不少人为之努力着，但目前似乎并没有找到一个彻底的、有效的、通用的办法</p>
<ul>
<li>
<p>甘地选择“非暴力不合作”。他成功地实现了印度独立的目标，但是以印巴分治为代价。</p>
</li>
<li>
<p>联合国。成立一个相对独立，每个国家有一定参与度的组织，进行居中调解。有用吗？不好说。还是不断有战争出现。</p>
</li>
<li>
<p>刘慈欣在《光荣与梦想》中提出了一个构想：“和平视窗”计划。而这计划在小说中的结局是“美丽的童话”。里面还有一个细节值得在这里记录。</p>
</li>
</ul>
<pre tabindex="0"><code>    萨里，你这是叛国！”西亚代表团中有人高喊。

　　“我的父亲是为国家而死的，他在十七年前的那场战争中阵亡，那时我才八岁，我和母亲只从政府那里拿到一千二百西亚元的抚恤金，之后物价飞涨，那点儿钱还不够我们吃两个星期的饱饭。”萨里从肩取下其他西亚运动员为他披上的国旗，抓在手中大声质问：“国家？国家是什么？如果是一块面包它有多大？如果是一件衣服它有多暖和？如果是一间房子能为我们挡住风雨吗？！西亚的有钱人早就跑到国外躲避战火了，只剩下我们这些穷鬼还在政府编织的爱国主义神话里等死！”

......
首都保卫战正处于最后阶段，城市已大半失陷，虽然大势已去，但从外地增援的部队仍源源不断地进入仍在战斗的城区，这些部队由杂乱的各种人组成，有穿军装的，更多的是扛枪的平民。萨里向一名军官要一枝冲锋枪，那人认出了他，笑着说：“呵呵，我们可请不起救世主了。”

　　“不，普通一兵。”萨里微笑着说，接过了枪，加入了高唱国歌的队伍，在被火光映红了一半的夜空下，在颤动的土地上，向激战中的城市走去。
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>再想一下</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E5%86%8D%E6%83%B3%E4%B8%80%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 12:50:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E5%86%8D%E6%83%B3%E4%B8%80%E4%B8%8B/</guid>
      <description>深思熟虑 优柔寡断 不假思索 草率行事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="再想一下">再想一下</h1>
<h2 id="感受与感想">感受与感想</h2>
<p>我博客有两个标签：“感受” 与“感想”。某一天我自己看到后一愣，这两有啥区别啊。好像大差不差。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>区别还是有的，“感受”偏向于看到、察觉到的某种事情的第一个瞬间时，脑子以及身体做出的第一反应；而“感想”可能是事情发生一段时间后，再去想这件事情。</p>
<p>这个解释是我自己瞎琢磨的，不一定对，但有用，因为这让我以为的博客标签的bug变成了一个feature。</p>
<h2 id="套壳国产">套壳国产</h2>
<p>某天刷到个帖子，是一个程序员在吐槽自己学了MySQL，Tomcat等知识，但是甲方要求其使用国产的工具，而他觉得这些所谓国产，很多都只是套了层皮，却就要额外收取很可观的费用。</p>
<p>我的第一感受是觉得可耻，一下子就联想到了某款编辑器。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>从法律层面，基于开源工具所使用的许可证的不同，这种套壳行为可能合法、也可能不合法。但敢拿出来收费，我想人家肯定有去研究相关的发条，这个不是我的专业，也不了解。</p>
<p>从买卖双方的层面：甲方出于各种各样的考虑，有使用国产工具的需求，而乙方正适应了这种需求。周瑜打黄盖，这点也不能多说什么。</p>
<p>从价值层面，如果这种套壳背后附加的是一定时间的售后服务，那可以理解为是在卖服务，这也能理解。</p>
<p>从开源社区的层面来说，我一直以来都只是使用者，没有贡献过多少代码，也没有深度参与过。不理解的东西我也不能多说什么。</p>
<p>但对我来说，我还是觉得可耻。因为至少我在使用别人的代码时，最终的成品我会去删掉那些不必要的东西，但是会声明我这个项目参考了、使用了别人的代码，我觉得这是一种起码的尊重。</p>
<h2 id="智感支付">智感支付</h2>
<p>某天刷到个视频，有人拿着扫码枪的照片对准某款手机，这个手机所宣传的智感支付也能起作用。下面的评论有对隐私的担忧，说是前置摄像头一直开着太恐怖啦。</p>
<p>我的第一感受是是诶，好像确实是这么回事。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>手机摄像头一直开着这个论断感觉是站不住脚的。我自己猜了下：第一：这应该会带来相当的耗电量，用户应该能察觉得到。第二：完全有更好的实现方法：比如加个距离传感器之类的，只有一定距离才会去检测。</p>
<p>但话说回来，不管怎么样的实现，肯定都会使得前置摄像头的使用率一定程度上提高。而至于隐私问题，我觉得作为一项可选功能，用户开启了也说明其接受了相应可能的风险，愿意去牺牲可能的一些东西来换取相对的便利性。</p>
<p><em>再再想一下</em></p>
<p>如果可能，我会不会去用这个功能。我想我应该不会，至少短期内不会。我现在的想法是觉得：支付不能太便捷，太便捷容易让我不知不觉就想多花钱。一定的麻烦能让我有更多的时间去打消可能的不必要的消费念头。</p>
<p><em>再再再想一下</em></p>
<p>说到支付的便捷性，我觉得扫码支付是一种为了普及度的tradeoff，而能够使用扫码机的场所，使用NFC这种碰一下就能支付的方式我觉得就挺好。</p>
<h2 id="手环测心跳">手环测心跳</h2>
<p>某天看到的某个视频：有人将不同品牌的手环拿去绑在香肠还是水杯上，让其测心跳，从而比较品牌的优劣。</p>
<p>这个我第一眼觉得很弱智。要比较谁优谁劣更好的方式应该是在实际使用中去比较精准度、续航能力等参数。而不是像这样哗众取宠。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>我还是不太喜欢这种做法，但我觉得这个视频还是有其意义的，如果不去以此比较优劣。</p>
<ul>
<li>比如开发人员看到了，可能会想我需要加个检测功能，保证只有戴在手上的时候才去检测。</li>
<li>比如我这种普通消费者看到了，我会想：诶，这说明了这几款手环用的检测机制是不一样的，同样一种功能，可以不同方式去实现，还蛮有意思的。</li>
</ul>
<h2 id="预制菜">预制菜</h2>
<p>某段时间预制菜的话题讨论度很高，我刚开始也蛮反感预制菜，觉得这个词背后代表了不健康，不卫生，不好吃。</p>
<p><em>再想一下</em></p>
<p>真的不健康吗？可能。一道菜品加工后被装袋，然后需要保证能存放相当一段时间，应该会是需要某种防腐技术。我只是个普通的消费者，我基于自身的生活经历，对这方面有一定的担忧。而这担忧可能合理，也可能不合理。</p>
<p>真的不好吃吗？不清楚。我没有做过预制菜和非预制菜的双盲实验，我的味蕾也不是相当灵敏。</p>
<p>真的不卫生吗？分情况。我自己家做饭都难保一定卫生，而那些苍蝇馆子，外卖小店我觉得更难以保证。如果预制菜是由一定规模的厂家去生产，遵照相应的合格的标准，我觉得卫生方面应该可以放心。</p>
<p>所以我的想法是不能去过度妖魔化预制菜。它可以是一种选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>由Unity收费想到的</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E7%94%B1unity%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 15:59:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E7%94%B1unity%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</guid>
      <description>Long may the Free Software Movement!</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>Unity宣布收取安装费这件事自9月12日引发许多讨论，我的想法也有一定的改变</em></p>
<h2 id="开始">开始</h2>
<p>我是认可收费的，原因有：</p>
<ol>
<li>游戏开发人员使用了Unity的服务，并以此盈利，那就应该支付相应的费用。</li>
<li>收费是有一定门槛的，这个门槛在我看来似乎还挺高？</li>
</ol>
<h2 id="了解">了解</h2>
<p>我发现反对的言论明显多于支持或者中立的言论，就决定自己去了解。</p>
<p>从<a href="https://blog.unity.com/news/plan-pricing-and-packaging-updates"  target="_blank" rel="noopener" >Unity的官方网站</a>，我了解到：</p>
<ol>
<li>Unity已经有相关的收费：Unity Plus、Unity Pro	等等</li>
<li>新的收费内容是按照New installs per month进行收费，这个我觉得很不合理。
<ul>
<li>如何知道用户安装了几次</li>
<li>如何确保有人恶意安装，导致开发人员蒙受不必要的损失。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h2 id="游戏开发人员">游戏开发人员</h2>
<p>Unity的收费标准对于person和Enterprise是有区别的，而且相当大。person是$0.2 per new install,而Enterprise甚至可以低到$0.01。所以我也分开来调查。</p>
<h3 id="有一定体量的公司">有一定体量的公司</h3>
<p>以下是<a href="https://garry.net/posts/unity-can-get-fucked"  target="_blank" rel="noopener" >Unity can get fucked</a>的部分摘抄，作者是Garry&rsquo;s Mod的创作者。</p>
<blockquote>
<p>Let me be clear.. the cost isn&rsquo;t a big issue to us. If everything worked out, the tracking was flawless and it was 10p per sale, no biggy really. If that&rsquo;s what it costs, then that&rsquo;s what it costs.</p>
</blockquote>
<p><strong>这个收费是他们可承受的，甚至似乎可以说是无伤大雅</strong></p>
<blockquote>
<p>It hurts because we didn&rsquo;t agree to this. We used the engine because you pay up front and then ship your product. We weren&rsquo;t told this was going to happen. We weren&rsquo;t warned. We weren&rsquo;t consulted.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>We have spent 10 years making Rust on Unity&rsquo;s engine. We&rsquo;ve paid them every year. And now they changed the rules.</p>
</blockquote>
<p><strong>指出愤怒点：未经提前告知、商讨，就更改条款</strong></p>
<blockquote>
<p>We had 10 years to make our own engine and never did. I&rsquo;m sure a lot of game companies are feeling the same today.</p>
</blockquote>
<p><strong>后悔没有做自己的引擎</strong></p>
<h3 id="个人制作者">个人制作者</h3>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1jKVt98fgEY"  target="_blank" rel="noopener" >Unity Ruined Their Game Engine Forever</a>里举了这样一个例子：
有些独立游戏开发者制作了一些小游戏，下载量高达数百万，但游戏中的广告系统或者收费内容没办法cover所需要支付的安装费，那就会变成一个很荒谬的情况：因为游戏受欢迎而破产。</p>
<h2 id="引申">引申</h2>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1jKVt98fgEY"  target="_blank" rel="noopener" >Unity Ruined Their Game Engine Forever</a>里还有一句我很喜欢&quot;the beauty of Open Source is it&rsquo;s not run by one scumbag company that can absolutely decide to bring this any time day in shape you can just download this engine and start working on your project.</p>
<p>这里我就想到GNU和自由软件运动，太美妙了，太高瞻远瞩了。</p>
<h2 id="我的收获">我的收获</h2>
<p>我并不是一个游戏开发者，只是一个臭打游戏的，一个还没有真正踏进社会的学生。</p>
<p>所以刚开始看到这件事情，我也没有思考、了解太多，仅靠自己的判断就给这件事情下了定论，甚至站了立场。</p>
<p>但随着了解的深入，我的想法可以说是发生反转性的变化。我想很多事也是如此。</p>
<p>所以这件事给我最大的收获是：在不了解一件事之前不能往下定论。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>暑期项目的感悟</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%9A%91%E6%9C%9F%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 16:00:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%9A%91%E6%9C%9F%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid>
      <description>没有银弹</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这次暑期学校的一个月时间都是用来开发一个项目。说是一个月，但实际用来编码的时间大约在三个星期。更具体的时间是早上八点半到下午五点半。最后这一个礼拜晚上也会拿来编码。</p>
<p>三个礼拜的时间说多不多，但这种经历倒是少有，踩了不少坑，也有不少收获，这里记录一下。</p>
<h2 id="学习新技术">学习新技术</h2>
<p>这次用的几个技术栈都是之前没有接触过的：前端React，后端Flask。项目后期还引入了Redux和useSWR。</p>
<p>我对学习新技术倒是蛮有热情，之所以选用这些也是出于想尝试些之前所没有接触过的事物。并且这次用到的技术栈，上手也都是比较容易的，除了Redux现在还是云里雾里，所以整体的开发体验下来并不会因为都是自己没接触过的技术而寸步难行。</p>
<p>但我还是发现了一个蛮大的问题：因为要赶最后的ddl，所以比较偏向于急于求成，看了看用法和示例就开始写了，虽然最后也确实能写出点东西，但总有种半生不熟的感觉，没有一种确确实实掌握的踏实感。</p>
<p>我还意识到，一个人的时间和精力是有限的，而技术却是日新月异的。所谓庄子所说的：吾生也有涯，而知也无涯。所谓贪多嚼不烂，就是这个道理。</p>
<h2 id="dry与aha">DRY与AHA</h2>
<p>这次项目中，后端几乎是我在负责的。但就是这样一个自己在开发的两千行左右的代码，到第三周的时候就还是偶尔会冒出想推倒重写某个部分的想法。</p>
<p>尤其是action这个部分。在这个项目中，我将用户收藏、评分、评论这三个功能抽象成一个action。自己刚开始写的时候还有点沾沾自喜，认为自己是做到了合理的内聚。</p>
<p>但后来却发现其中的弊端：当我想单独修改其中某一部分，因为其耦合性，导致我需要修改一些本不需要修改的代码。而到了项目后期，前端已经和后端对接已经完成百分之八九十。这时候修改一个核心功能，可谓是牵一发而动全身。改是能改，但是却不敢改，因为承担不起所需的时间成本。最后的解决方式是另外又写了几个方法，这就导致代码变得很丑。这时候就真切体验到了垒屎山是一种什么样的心情了。</p>
<p>回顾过去，思考如何在以后能尽量避免这种情况，我想有两个原则可能会起作用：</p>
<ol>
<li>DRY
&ldquo;Don&rsquo;t repeat yourself&quot;的缩写。我虽然有意识去将一些常用的代码封装为一个方法。但还是有不少代码，我选择了直接复制粘贴原有可用代码，并在其基础上进行些许修改。这样子固然省事，写的时候也很畅快，但后期想要修改时，却就要之前的偷懒付出相当的代价。而如若我之前多花些时间，将其封装，这样我的代码也就更方便修改。</li>
<li>AHA
&ldquo;avoid hasty abstractions&quot;的缩写。这个原则让我不禁想到一句话&quot;premature optimization is root of all evil&rdquo;。还是以action为例，如果我在将三个操作耦合成一个时多想一想，那会好许多。但话又说回来，怎么样才算是不仓促，怎么样才算不是过早。我觉得现阶段的我还是缺乏经验，所以下次遇到类似的情况时，我想我大概率还是会为自己的某个小聪明而沾沾自喜，并毫不犹豫地踏进给自己挖的又一个坑。</li>
</ol>
<h2 id="项目流程">项目流程</h2>
<p>这次的流程是采用瀑布模式，相比于上学期所使用的Scrum总觉得不得劲。我个人感觉最大的差异是在项目前期，连续多天都是花在写一些比较虚的文档。而这些文档：需求文档，设计文档之类，我们这几个甚至连初出茅庐都还不算的新人，没办法考虑得那么周到。而且多日时间上的付出只是一些文字，这样的体验感实在不好。</p>
<p>总的来说，这样的经历在我的学生阶段中算是比较一个独特的经历，一个月的时间也没有怎么白白浪费掉，对自己还是较为满意的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么要写博客</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 00:38:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>这个问题已经被很多人回答过了。但我还是愿意给出些自己的回答（或者认同的回答）。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="为什么要写博客">为什么要写博客</h1>
<p>这个问题已经被很多人回答过了。但我还是愿意给出些自己的回答（或者认同的回答）。</p>
<ul>
<li><a href="https://plantegg.github.io/2117/06/07/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%9C%AC%E5%8D%9A/"  target="_blank" rel="noopener" >关于本博</a>里的答案是这样的。
为了解决一看就懂，一问就打鼓，一用就糊涂。所以需要记录、总结，再联系案例。把零散知识记录下来（看到过），慢慢地相关知识积累更多，直到碰到实践案例或是有点领悟到于是发现这块知识可以整理成一篇系统些的文章。</li>
</ul>
<h2 id="2023年5月5日">2023年5月5日</h2>
<p>我享受逛博客的过程。不管是博客的页面设计还是文章的内容，基本上都是作者的一番心血。巨大的互联网使用人数和几十年的时间，诞生了许多很有意思的博客，可谓浩如烟海。而我想在这这烟海中有一颗属于自己的星。</p>
<h2 id="2023年5月19日">2023年5月19日</h2>
<p>今天一天都跟博客有关。</p>
<p>白天是拼了几篇博客来做作业。</p>
<p>晚上的时候看<a href="https://soulogic.com/item/3294"  target="_blank" rel="noopener" >我的郑老三死了</a>。我记忆中自己没养过动物，但前不久才经历过亲人的突然离去，所以这篇让我很有些想法。</p>
<p>更晚些的时候看<a href="https://rehoni.github.io/cn/"  target="_blank" rel="noopener" >罗皓的个人博客</a>，是一个学长的。从大学一直记录到工作。看着那些熟悉的地名和事情很有感觉。</p>
<p>现在突然冒出来了个想法。博客的意义可能在于存在。它不需要马上就能让某个人有想法。它只需要存在，存在着能访问就好。</p>
<h2 id="2023年10月5日">2023年10月5日</h2>
<p>这段时间在迁移服务器。这时候我的博客就起了很大的作用。以前遗忘的一些配置细节，翻翻之前的博文就能想起来了。</p>
<p>这种感觉很好。</p>
<h2 id="2023年10月7日">2023年10月7日</h2>
<p>逛博客的时候看到<a href="https://prin.pw/short-domain-name-for-blog/"  target="_blank" rel="noopener" >博客短域名 printem.pw 和 prin.studio - PRIN BLOG</a>，发现我和作者的想法差不多，但人家写得比我好，摘录如下。</p>
<pre tabindex="0"><code>之前的博文里也有零星提到过，我这人有种特殊的情结，总是希望自己能在浩如烟海的 Internet 上留下些什么痕迹，证明我曾经来到过、享受过这个赛博空间，甚至为其做出过一些微小的贡献。

自建服务器、自有域名其实挺脆弱的，没有人照看的话，服务器不续费会被停机，域名不续费会被收回。如果真出了些什么意料之外的状况，辛辛苦苦搭建起来的东西可能就灰飞烟灭了，或者只留存在互联网档案馆中。

以我的感性来看，这是挺难过的一件事，我不希望这样。

雁过尚且留声，人生岂能无痕？

所以本博客上的所有资源全部托管在 GitHub、CloudFlare 这类可靠的免费服务上，只要这些公司不倒闭跑路要么停止免费服务，或者人类迎来天启现代文明全部嗝屁儿，我的博客应该可以在无人值守的情况下保持很长一段时间的可访问状态。
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>死亡</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 00:35:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid>
      <description>死去何所道，托体同山阿。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="隋炀帝墓">隋炀帝墓</h2>
<p>查扬州旅游景点时看到有隋炀帝墓考古遗址公园。词条中有句话。</p>
<blockquote>
<p>后来的考证，1980年代进，当地居民在隋炀帝墓附近建房，曾在主墓室中心上方挖过一个粪坑，底部距离墓室仅半米。</p>
</blockquote>
<p>堂堂帝王，千年后安眠之地却差点要成了粪坑。令人唏嘘。</p>
<h2 id="寻梦环游记">寻梦环游记</h2>
<p>这部电影无论是中文名还是英文名我都觉得取得一般。中文太烂大街了，英文不知道的还以为是讲奶茶的。</p>
<p>但无法掩盖这部电影绝对是部好电影。关于死亡的电影我觉得目前没有比它更好的。</p>
<p>我喜欢电影中墨西哥人的亡灵节。喜欢这种理念——一个人真正的死是世界上再也没有人记得他。</p>
<h2 id="2023年5月19日">2023年5月19日</h2>
<p>今天看<a href="https://soulogic.com/item/3294"  target="_blank" rel="noopener" >我的郑老三死了</a>，很有感触。</p>
<p>摘抄几段文字</p>
<pre tabindex="0"><code>之后的这两天里，我每天要嘱咐自己不下二十次，郑老三已经永远的消失了，没有任何挽救的方法。不要去幻想还有另一个世界存在，因为天堂是不自洽的。接受这个事实，有出生就有死亡。我们都会死，郑老三会死，我和我老婆将来要有一个人去承受对方先死的痛苦，将来我们的孩子也会死。在这之前我以为自己已经反复思考过终有一死，没有例外，反复读过《耶鲁大学公开课：死亡》，可真碰到的时候才发现自己就像读过如何游泳的书一样。
...
这时候我才明白“文化”的意义，我之前一直有类似“工业党”的心态，觉得逻辑思维才代表着人类的进步（网站名 Soulogic 表明了这种倾向），但其实人类大部分时间都在面对着无力改变的事情，需要有人从事艺术创作来抒发喜怒哀乐。理科是改良，文科是本。或者放大到极端来说，如果将来的人类（或者取代了人类的 AI）征服了整个宇宙，却已经没人会吟唱一首深情地求爱或者悼念逝者的歌曲，那这个物种不值得存在，只是些分布广泛、化学性质活泼的泡沫而已。

同时曲解死亡的定义、相信灵魂不灭是一个非常大的诱惑，我必须费很大的力气去克制。很明显不能要求所有人都能正确地理解死亡，就像不能要求所有人中考物理满分一样，那太刻薄了。其实“正确”一词出现在上句话里本身就充满了傲慢。

我也因此明白宗教存在的意义，可以抛弃一些细枝末节，诸如没必要相信天使、对圣餐的解释，但是，所有人在任何时候都是坚定的无神论者，这感觉并不妙。别误会，我没有屈服，但是相比世间所有的心理打击，我碰到的这次简直什么都不算。所以完全摈弃宗教是不可思议的。
</code></pre><p>今天看贴吧的时候还看到这个。</p>
<p>楼中楼中有人说“我叔检查出晚期，要放弃了，但是堂弟的老婆有了身孕，叔想看孙子，靠着止痛药硬抗。最后堂弟竭尽全力花费这么多年的积蓄吊着他一口气，坚持了六个月。医生说一般人能坚持一个月就到头了，我叔坚持六个月真是奇迹。”</p>
<p>路人a回“孙子出生了，家里钱全花光了，说不定还欠点，孩子怎么养？现在小孩开销大的离谱”</p>
<p>路人b怼他“那换是你你愿意让你爹带着遗憾走，然后自己愧疚一辈子？”</p>
<p>路人a回路人b“他不想死我就尽力治，不过如果是我老了我不会让我儿子治我”</p>
<p>层主回复：差了两个月。本来发现的时候已经放弃了，我堂弟的工资尚可，家里有点地种果的，年收入20这样。叔叔想给儿子孙子留点，但是堂弟觉得钱还能再赚，可是人没了就是遗憾了，所以竭尽全力想让他看一眼孙子。上面的人大概都是孤儿吧，不懂什么叫孝心。</p>
<p>（差了两个月这五个字我越看越难受，甚至有点泪。太残酷了，太残酷了）</p>
<p>看了很难受，我发现很多人其实都是类似的想法：老了得了绝症就不治了，钱先不说，主要治不好，治疗过程大多又很痛苦，不如趁最后的时间想干啥干啥，潇洒潇洒。</p>
<p>但很可能也只是说得容易，真到了那时候有很多东西阻挡着，让你身不由己。</p>
<h2 id="2023年6月6日">2023年6月6日</h2>
<p>今天细读了陶渊明的拟挽歌辞</p>
<pre tabindex="0"><code>有生必有死，早终非命促。
昨暮同为人，今旦在鬼录。
魂气散何之，枯形寄古木。
娇儿索父啼，良友抚我哭，
得失不复知，是非安能觉！
千秋万岁后，谁知荣与辱？
但恨在世时，饮酒不得足。

在昔无酒饮，今但湛空觞。
春醪生浮蚁，何时更能尝！
肴案盈我前，亲旧哭我旁。
欲语口无音，欲视眼无光。
昔在高唐寝，今宿荒草乡；
一朝出门去，归来夜未央。

荒草何茫茫，白杨亦萧萧。
严霜九月中，送我出远郊。
四面无人居，高坟自嶣峣。
马为仰天鸣，风为自萧条。
幽室一已闭，千年不复朝。
千年不复朝，贤达无奈何。
向来相送人，各自还其家。
亲戚或余悲，他人亦已歌。
死去何所道，托体同山阿。
</code></pre><p>之前读不懂，今年读懂了。</p>
<p>“得失不复知，是非安能觉”这句，让我想到“死去元知万事空”。他们都不信什么在天之灵，都认为死了就是死了。我也认同这种想法，但更希望能有在天之灵。</p>
<p>“亲戚或余悲，他人亦已歌”。听着很残酷，但我现在觉得：死后能让他人偶尔想起，已经是很了不起的事了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《悉达多》摘录</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 00:43:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</guid>
      <description>万法皆如，俱入目前。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="悉达多摘录">《悉达多》摘录</h1>
<ul>
<li>您在第 13 页（位置 #186-188）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午5:55:20</li>
</ul>
<h1 id="他已经学会如何默念唵-这真言之本吸气时内心默念呼气时则集聚全部的精神每当此刻他的前额仿佛放射出纯净的心灵之光他已学会如何在自我存在的深层体认阿特曼永恒不坏与宇宙合一">他已经学会如何默念“唵 ”——这真言之本：吸气时内心默念，呼气时则集聚全部的精神，每当此刻，他的前额仿佛放射出纯净的心灵之光。他已学会如何在自我存在的深层体认阿特曼——永恒不坏，与宇宙合一。</h1>
<ul>
<li>您在第 15 页（位置 #216-217）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午5:59:35</li>
</ul>
<h1 id="他们的确极为渊博但假如他们不了解那件重要的事那唯一重要之事那么是否还值得了解上述的一切">他们的确极为渊博，但假如他们不了解那件重要的事，那唯一重要之事，那么是否还值得了解上述的一切?</h1>
<ul>
<li>您在第 15 页（位置 #225-226）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午6:00:57</li>
</ul>
<h1 id="为什么毫无过错的他要每天沐浴一新并试图洗清自己的罪孽呢">为什么毫无过错的他要每天沐浴一新，并试图洗清自己的罪孽呢?</h1>
<ul>
<li>您在第 20 页（位置 #294-295）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午8:05:55</li>
</ul>
<h1 id="所有这一切都不值一顾一切都是欺骗一切都散发着谎言的恶臭无论快乐或是美丽都只是感官造成的幻象一切注定要腐朽世界充满苦痛生命即苦">所有这一切都不值一顾，一切都是欺骗，一切都散发着谎言的恶臭；无论快乐或是美丽都只是感官造成的幻象，一切注定要腐朽。世界充满苦痛，生命即苦。</h1>
<ul>
<li>您在第 21 页（位置 #312-312）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午8:08:31</li>
</ul>
<h1 id="征服了旧的渴望又会感到新的渴望">征服了旧的渴望。又会感到新的渴望。</h1>
<ul>
<li>您在第 27 页（位置 #409-412）的标注 | 添加于 2023年3月17日星期五 上午8:20:07</li>
</ul>
<h1 id="他平和的表情既非欢喜亦非忧伤-他仿佛从内心发出温和的微笑-他静静地安详地走着-带着一种神秘的微笑-这微笑与一个健康婴孩的笑并无不同">他平和的表情既非欢喜，亦非忧伤。 他仿佛从内心发出温和的微笑。 他静静地，安详地走着， 带着一种神秘的微笑， 这微笑与一个健康婴孩的笑并无不同。</h1>
<ul>
<li>您在第 33 页（位置 #493-496）的标注 | 添加于 2023年3月18日星期六 下午4:08:55</li>
</ul>
<h1 id="让我来告诉你们这些渴求知识的人不要陷入论辩的渊薮和言辞的冲突辩言毫无意义它们或优美或丑陋或聪明或愚蠢任何人都可以接受或拒绝然而你已听过的教义却并非我的辩言它的目标也并非向那些追求知识的人们解释这个世界它的目标与众不同这就是超拔苦难而得救乔答摩所宣讲的仅此而已">让我来告诉你们这些渴求知识的人，不要陷入论辩的渊薮和言辞的冲突。辩言毫无意义，它们或优美或丑陋，或聪明或愚蠢，任何人都可以接受或拒绝。然而你已听过的教义却并非我的辩言，它的目标也并非向那些追求知识的人们解释这个世界。它的目标与众不同：这就是超拔苦难而得救，乔答摩所宣讲的仅此而已</h1>
<ul>
<li>您在第 34 页（位置 #510-511）的标注 | 添加于 2023年3月20日星期一 下午4:07:56</li>
</ul>
<h1 id="我无权去评判他人的生活我必须为自己做出判断我必须选择或抛弃">我无权去评判他人的生活，我必须为自己做出判断。我必须选择或抛弃。</h1>
<ul>
<li>您在第 37 页（位置 #556-556）的标注 | 添加于 2023年4月4日星期二 上午1:27:41</li>
</ul>
<h1 id="意义与实在并非隐藏于事物的背后而是寓于事物自身寓于事物的一切现象">意义与实在并非隐藏于事物的背后，而是寓于事物自身，寓于事物的一切现象。</h1>
<ul>
<li>您在第 37 页（位置 #557-558）的标注 | 添加于 2023年4月4日星期二 上午1:28:22</li>
</ul>
<h1 id="一个人阅读一本所要研究的书他不会去鄙弃书的字母和句点并把它们斥为幻象斥为偶然的无意义的躯壳">一个人阅读一本所要研究的书，他不会去鄙弃书的字母和句点并把它们斥为幻象，斥为偶然的无意义的躯壳，</h1>
<ul>
<li>您在第 48 页（位置 #731-733）的标注 | 添加于 2023年4月15日星期六 下午4:33:45</li>
</ul>
<h1 id="悉达多想这种生活没有任何难题当我还是沙门的时候一切都是艰难和烦恼最终是绝望而现在一切都非常容易容易得就像伽摩拉的亲吻指令我需要衣服与金钱仅此而已这都是不会搅乱一个人睡眠的简单目标">悉达多想，这种生活没有任何难题。当我还是沙门的时候，一切都是艰难和烦恼，最终是绝望。而现在一切都非常容易，容易得就像伽摩拉的亲吻指令。我需要衣服与金钱，仅此而已。这都是不会搅乱一个人睡眠的简单目标。</h1>
<ul>
<li>您在第 49 页（位置 #750-751）的标注 | 添加于 2023年4月15日星期六 下午4:36:00</li>
</ul>
<h1 id="他也无需激动他只是被牵引并且任凭自己的沉落他只为自己的目标所牵引他不允许任何扰乱自己目标的东西进入他的心境">他也无需激动，他只是被牵引并且任凭自己的沉落。他只为自己的目标所牵引，他不允许任何扰乱自己目标的东西进入他的心境</h1>
<ul>
<li>您在第 50 页（位置 #752-754）的标注 | 添加于 2023年4月15日星期六 下午4:36:10</li>
</ul>
<h1 id="没有任何事物是由神灵的驱使世上并不存在神灵只要能够思考等待和斋戒任何人都可以施魔法任何人都可以达到自己的目标-伽摩拉静静地听着她喜爱">。没有任何事物是由神灵的驱使，世上并不存在神灵。只要能够思考、等待和斋戒。任何人都可以施魔法，任何人都可以达到自己的目标。” 伽摩拉静静地听着，她喜爱</h1>
<ul>
<li>您在第 50 页（位置 #752-753）的标注 | 添加于 2023年4月15日星期六 下午4:36:15</li>
</ul>
<h1 id="没有任何事物是由神灵的驱使世上并不存在神灵只要能够思考等待和斋戒任何人都可以施魔法任何人都可以达到自己的目标">。没有任何事物是由神灵的驱使，世上并不存在神灵。只要能够思考、等待和斋戒。任何人都可以施魔法，任何人都可以达到自己的目标。”</h1>
<ul>
<li>您在第 50 页（位置 #752-753）的标注 | 添加于 2023年4月15日星期六 下午4:36:23</li>
</ul>
<h1 id="没有任何事物是由神灵的驱使世上并不存在神灵只要能够思考等待和斋戒任何人都可以施魔法任何人都可以达到自己的目标-1">没有任何事物是由神灵的驱使，世上并不存在神灵。只要能够思考、等待和斋戒。任何人都可以施魔法，任何人都可以达到自己的目标。”</h1>
<ul>
<li>您在第 54 页（位置 #821-822）的标注 | 添加于 2023年5月3日星期三 下午3:31:11</li>
</ul>
<h1 id="我也没有以懊恼和急躁的情绪来伤害自己或是伤害他人如果我有机会再去那里或许还是去收购稻米或许为了其他事情那么那里的朋友们一定会欢迎我">。我也没有以懊恼和急躁的情绪来伤害自己或是伤害他人。如果我有机会再去那里，或许还是去收购稻米，或许为了其他事情，那么那里的朋友们一定会欢迎我</h1>
<ul>
<li>您在第 59 页（位置 #897-899）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:01:50</li>
</ul>
<h1 id="然而他一直觉得自己与众不同并带着一种优越感他总是带着一点轻蔑来看待世人带着那么一种嘲讽般的不屑正如一个沙门总是对尘俗的人们感到那种不屑">。然而，他一直觉得自己与众不同并带着一种优越感。他总是带着一点轻蔑来看待世人，带着那么一种嘲讽般的不屑，正如一个沙门总是对尘俗的人们感到那种不屑</h1>
<ul>
<li>您在第 59 页（位置 #902-904）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:02:48</li>
</ul>
<h1 id="世人对自己的生活所持的那种重大感他们深刻的欢乐与忧伤以及那种无休止地推动他们去爱的力量所带给他们的焦虑而甜美的幸福这些人永远爱着他们自己爱着他们的孩子爱着荣誉和利益爱着对未来的筹划和企盼">世人对自己的生活所持的那种重大感，他们深刻的欢乐与忧伤，以及那种无休止地推动他们去爱的力量所带给他们的焦虑而甜美的幸福。这些人永远爱着他们自己，爱着他们的孩子，爱着荣誉和利益，爱着对未来的筹划和企盼</h1>
<ul>
<li>您在第 61 页（位置 #930-931）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:04:40</li>
</ul>
<h1 id="后又回到那种追求和积聚财富的冲动在这毫无意义的循环之中他把自">后又回到那种追求和积聚财富的冲动。在这毫无意义的循环之中，他把自</h1>
<ul>
<li>您在第 61 页（位置 #931-931）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:04:46</li>
</ul>
<h1 id="在这毫无意义的循环之中他把自己拖得筋疲力尽变得衰老而病态">在这毫无意义的循环之中，他把自己拖得筋疲力尽，变得衰老而病态。</h1>
<ul>
<li>您在第 65 页（位置 #997-999）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:10:07</li>
</ul>
<h1 id="他热切地希求空寂希求安宁希求死亡就让一道雷电来将他击毁就让一条猛虎来将他吞噬要是有某种烈酒某种毒药能够给予他虚无让他忘却让他长眠不醒那该有多好">他热切地希求空寂，希求安宁，希求死亡。就让一道雷电来将他击毁!就让一条猛虎来将他吞噬！要是有某种烈酒、某种毒药能够给予他虚无，让他忘却，让他长眠不醒，那该有多好</h1>
<ul>
<li>您在第 67 页（位置 #1016-1017）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:12:28</li>
</ul>
<h1 id="他已经在寻求死亡通过毁灭肉体以获得安宁的天真愿望在他的内心竟已如此强烈">他已经在寻求死亡。通过毁灭肉体以获得安宁的天真愿望在他的内心竟已如此强烈。</h1>
<ul>
<li>您在第 75 页（位置 #1149-1149）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:23:34</li>
</ul>
<h1 id="他看到河水无间断地流转不居而同时却又恒常不变地存在着河水永无迁变却又刻刻常新">他看到河水无间断地流转不居，而同时却又恒常不变地存在着；河水永无迁变却又刻刻常新。</h1>
<ul>
<li>您在第 79 页（位置 #1207-1209）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:27:28</li>
</ul>
<h1 id="河水在同一时刻无处不在遍及源头河口瀑布渡口水流海洋以及山脉之间从另一方面来说现在只为其自身而存在并非过去或未来的影子">河水在同一时刻无处不在，遍及源头，河口、瀑布、渡口、水流、海洋以及山脉之间；从另一方面来说，现在只为其自身而存在，并非过去或未来的影子。”</h1>
<ul>
<li>您在第 79 页（位置 #1212-1212）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:27:55</li>
</ul>
<h1 id="不可得未来之心不可得万法皆如俱入目前">不可得，未来之心不可得，万法皆如，俱入目前。</h1>
<ul>
<li>您在第 79 页（位置 #1212-1212）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:28:01</li>
</ul>
<h1 id="万法皆如俱入目前">万法皆如，俱入目前。</h1>
<ul>
<li>您在第 82 页（位置 #1249-1249）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:30:32</li>
</ul>
<h1 id="让他死好了这和我们孩子有什么关系呢">让他死好了，这和我们孩子有什么关系呢?</h1>
<ul>
<li>您在第 93 页（位置 #1422-1423）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:41:38</li>
</ul>
<h1 id="悉达多此时的思维竟如此幼稚如此缺乏逻辑他与凡俗的人们竟变得如此相像">悉达多此时的思维竟如此幼稚，如此缺乏逻辑，他与凡俗的人们竟变得如此相像</h1>
<ul>
<li>您在第 98 页（位置 #1491-1492）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:46:58</li>
</ul>
<h1 id="而所有的音声所有的目标所有的渴望所有的善与恶悲伤与欢乐所有这一切共同构成了统一的世界">而所有的音声，所有的目标，所有的渴望，所有的善与恶，悲伤与欢乐，所有这一切共同构成了统一的世界，</h1>
<ul>
<li>您在第 100 页（位置 #1523-1524）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:49:17</li>
</ul>
<h1 id="当一个人有所追寻悉达多道他只会看到他所追寻之物他之所以无所发现无所获得是因为他只专注于他所追寻之物因为他执迷于自己的目标">当一个人有所追寻，”悉达多道，“他只会看到他所追寻之物。他之所以无所发现，无所获得是因为他只专注于他所追寻之物，因为他执迷于自己的目标。</h1>
<ul>
<li>您在第 102 页（位置 #1564-1566）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:53:20</li>
</ul>
<h1 id="因此我认为一切的存在皆为至善无论是死与生无论罪孽与虔诚无论智慧或是蠢行一切皆是必然一切只须我的欣然赞同一切只需我的理解与爱心">。因此，我认为一切的存在皆为至善——无论是死与生，无论罪孽与虔诚，无论智慧或是蠢行，一切皆是必然，一切只须我的欣然赞同，一切只需我的理解与爱心</h1>
<ul>
<li>您在第 103 页（位置 #1579-1580）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:54:38</li>
</ul>
<h1 id="而值得礼敬之处可我不想再谈下去言词不能很好地表达思想思想一旦形诸言词即刻就会有所改变有所歪曲有点愚蠢">而值得礼敬之处。可我不想再谈下去，言词不能很好地表达思想。思想一旦形诸言词即刻就会有所改变，有所歪曲，有点愚蠢。</h1>
<ul>
<li>您在第 105 页（位置 #1604-1605）的标注 | 添加于 2023年5月5日星期五 下午6:56:46</li>
</ul>
<p>这就是我之所以如此怀疑言词的原因。我知道这种言词的冲突是一种幻象，</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/internet/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 22:51:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/internet/</guid>
      <description>打算用来记录互联网带给我激动的事情。可以是网站，或者是事件</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="互联网">互联网</h1>
<p><strong>暂时用这个标题，还没想好</strong></p>
<p><strong>打算用来记录互联网带给我激动的事情。可以是网站，或者是事件</strong></p>
<h2 id="写在前面">写在前面</h2>
<p>我蛮喜欢做这样一件事情，点击一个网站中感兴趣的链接，跳转到另一个网站。如此重复多次，再回头去看时，我常常记不得自己是从哪跳转到这个网站。但往往打开的网站都能让我有所收获，至少觉得有趣。</p>
<p>很多博客也会设置友链接力。还有个蛮有意境的名字叫“开往”。</p>
<p>互联网将人与人之间的距离大大减小，却还是形成了大大小小的孤岛。而这一个个链接就像连接这一座座孤岛的桥。</p>
<p>六度分隔理论最早提出的时候是1967年，那时候还没有互联网。而几十年后的今天，在互联网的帮助下，只需要好的链接，中间人甚至可以不再需要6个，就可以将世界上任何本来互不相识的两人建立起联系。</p>
<p>我觉得这就是互联网于我的魅力。</p>
<h2 id="2023年4月25日">2023年4月25日</h2>
<p>今天想到要看下比特币诞生的那篇论文<a href="https://bitcoin.org/bitcoin.pdf"  target="_blank" rel="noopener" >Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System</a>。论文中参考文献中有个链接，我抱着试试看的心态点了进去。<a href="http://www.weidai.com/bmoney.txt"  target="_blank" rel="noopener" >网站</a>加载得很快。没有太多的修饰，它就只是文字。那时候就有种被触动的感觉。1998年的互联网，我就这样无意中窥探到了。</p>
<p>更让我惊讶的是，这个网站最近修改的时间是1/10/2021。我很难用恰当的言语去描述我现在的感觉。但就是感觉很惊喜。</p>
<p>然后我去搜了下作者，戴伟，华裔。他当时写这篇文章的时候大概是22岁左右。！！！</p>
<h2 id="2023年5月2日">2023年5月2日</h2>
<p>发现了这个网站<a href="https://playgameoflife.com/"  target="_blank" rel="noopener" >Game of Life</a>。我一直有自己实现一个生命游戏的想法，但始终没有动手。这个网站做得很好，可以用来参考。</p>
<h2 id="2023年5月5日">2023年5月5日</h2>
<p>今天经历了一个很有意思的事情。</p>
<ol>
<li>
<p>最开始时看到timeline上有人star了<a href="https://github.com/SuikaXhq/seu-bachelor-thesis-2022"  target="_blank" rel="noopener" >SuikaXhq/seu-bachelor-thesis-2022</a>。</p>
</li>
<li>
<p>发现项目的作者star的项目中有一个<a href="https://github.com/seuite/awesome-seu"  target="_blank" rel="noopener" >seuite/awesome-seu</a>。</p>
</li>
<li>
<p>接着就发现了一个学校里曾存在并活跃着的协会——东南大学网络技术和开源技术协会。虽然很可惜的是：这个协会已经不再传承，而且它的官方网站也已经挂掉了。但从它在Github上仍存在的项目和博客上仍能看到这是一个很有趣的协会。</p>
</li>
<li>
<p>这个协会的会长也有写博客，虽然已经无法访问，但项目中有一句话让我觉得很有感触。</p>
<blockquote>
<p>一个对计算机充满好奇的小男孩现在长大成为一个对计算机更加好奇的大男孩了。我始终还是觉得自己没有摸到计算机的门槛，觉得这个巨大的世界我仅仅只探索了极其微小的一角。过去的天才们，工程师们，平凡人们探索过的世界已经不小，可是抬头看看，那浩瀚的，未知的，多么美丽而又神秘的新世界，还等待着我，我的朋友们，老师们，以及所有的人们继续去学习，去探索它。我相信计算机带给人类的绝不仅仅只有现在这么一点点成就，还有更多，更远，更辽阔的内容等着我们一代人，一代人地走下去，寻找下去，喜欢下去。</p>
</blockquote>
<p>我喜欢这个观点。</p>
</li>
<li>
<p>今天还发现了好几位很优秀的学长。从他们的博客中看到他们当年的一些想法和经历的事情。特别是他们上学时的笔记。这种感觉就很奇妙。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="2023年9月13日">2023年9月13日</h2>
<p><a href="https://spacewar.oversigma.com/"  target="_blank" rel="noopener" >Spacewar!</a>.</p>
<p>刚开始还不得其法，玩了几分钟后才明白。挺有趣的一个小游戏。更吸引我的是它是1962年的游戏。厚重的历史感，好游戏那种穿越时间的魅力。太美妙了。</p>
<p>然后又突然想到Steam上那款测试游戏，也是叫Spacewar，致敬?巧合?有一种奇妙感。</p>
<h2 id="2023年10月6日">2023年10月6日</h2>
<p><a href="https://softwareengineering.stackexchange.com/questions/108124/why-it-is-called-hash-table-or-hash-function-hash-doesnt-make-any-sense-t"  target="_blank" rel="noopener" >naming - Why it is called &ldquo;hash table&rdquo;, or &ldquo;hash function&rdquo;? </a></p>
<p>可能是我理解有问题，看完后还是不太理解为什么要叫hash。底下的回答似乎都是在说hash是用来做什么的。</p>
<h2 id="2023年10月10日">2023年10月10日</h2>
<p><a href="http://yume.ly/"  target="_blank" rel="noopener" >YUME 梦乡</a></p>
<p>一个记录梦境的网站。蛮有意思。</p>
<p>11年的网站一直持续到现在，并且还有一定的用户量。我觉得很厉害。</p>
<p>可惜的是，作者在11年时提出的<a href="http://yume.ly/dream/1"  target="_blank" rel="noopener" >创意</a>，似乎都现在还没有一个比较好的实现。（也可能是我还没发现）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>诗词里的地名</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%97%E8%AF%8D%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%9C%B0%E5%90%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 00:32:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%97%E8%AF%8D%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%9C%B0%E5%90%8D/</guid>
      <description>人生代代无穷已，江月年年望相似</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="诗词里的地名">诗词里的地名</h1>
<p><strong>出去旅游，有件事我一直很热衷，就是去那些在诗词中出现过的地方中走走。这往往能给我一种感觉，用张若虚的话来说就是“人生代代无穷已，江月年年望相似”。让我如此热衷的还有另一个原因：古人在某个地点因事因景所凝聚的个人感受，能让现在的我读到。而当年他们所在的地方或者地名，又能流传至今。这两点每一点都是很难得的，而两点同时发生，更是凤毛麟角。</strong></p>
<h2 id="南京">南京</h2>
<h3 id="金陵">金陵</h3>
<pre tabindex="0"><code>桂枝香·金陵怀古 王安石

登临送目，正故国晚秋，天气初肃。千里澄江似练，翠峰如簇。归帆去棹残阳里，背西风，酒旗斜矗。彩舟云淡，星河鹭起，画图难足。

念往昔，繁华竞逐，叹门外楼头，悲恨相续。千古凭高对此，谩嗟荣辱。六朝旧事随流水，但寒烟衰草凝绿。至今商女，时时犹唱，后庭遗曲。(衰草 一作：芳草)
</code></pre><h2 id="扬州">扬州</h2>
<h3 id="扬州-1">扬州</h3>
<pre tabindex="0"><code>江城子 苏轼
墨云拖雨过西楼。水东流，晚烟收。柳外残阳，回照动帘钩。今夜巫山真个好，花未落，酒新篘。

美人微笑转星眸。月华羞，捧金瓯。歌扇萦风，吹散一春愁。试问江南诸伴侣，谁似我，醉扬州。
</code></pre><p>喜欢“墨云拖雨”中这个“拖”字。这几天雨下得很大，雨云我也常常看，但想不到用“拖”去形容。</p>
<h3 id="维扬">维扬</h3>
<pre tabindex="0"><code>扬州慢 姜夔

淳熙丙申至日，予过维扬。夜雪初霁，荠麦弥望。入其城则四顾萧条，寒水自碧，暮色渐起，戍角悲吟。予怀怆然，感慨今昔，因自度此曲。千岩老人以为有《黍离》之悲也。

淮左名都，竹西佳处，解鞍少驻初程。过春风十里，尽荠麦青青。自胡马窥江去后，废池乔木，犹厌言兵。渐黄昏，清角吹寒，都在空城。

杜郎俊赏，算而今，重到须惊。纵豆蔻词工，青楼梦好，难赋深情。二十四桥仍在，波心荡，冷月无声。念桥边红药，年年知为谁生？
</code></pre><p>扬州城历史上很坎坷，几经战乱。姜夔当时写下这首词时，杨州正是战乱结束。但他描绘的还是很有意境的。我觉得单是这词牌名就很美。很简单的一个“慢”字，就写出了一种令人向往的生活节奏。</p>
<h3 id="瓜州">瓜州</h3>
<ul>
<li>
<p><em>楼船夜雪瓜洲渡，铁马秋风大散关。</em></p>
</li>
<li>
<p><em>京口瓜州一水间</em></p>
</li>
</ul>
<p>瓜州渡现在是一个公园。我经过，但还没有进去过。</p>
<p>可以坐镇扬汽渡来体验“一水间”。体验感很不错：大货车，小车，人共乘一艘船。江面宽阔，江风蛮大的，甚至有些冷。</p>
<h3 id="二十四桥">二十四桥</h3>
<ul>
<li><em>二十四桥明月夜，玉人何处教吹箫。</em></li>
<li><em>二十四桥仍在，波心荡，冷月无声。</em></li>
</ul>
<p>我之前读到“二十四桥明月夜”的时候，下意识地想象成是月光照耀下的二十四座桥。但现在二十四桥是瘦西湖景区内的一座景点，只有一座桥。</p>
<p>但据黄永玉老先生的经历，他年轻时也去找过，但“狠狠地走了一趟”后，“连二十四桥桥基都捉摸不到”。如果那桥就在瘦西湖景区内，我想他并不需要费这么大一番功夫。所以我仍愿意保留自己之前的想象。</p>
<h3 id="春江">春江</h3>
<pre tabindex="0"><code>春江花月夜 张若虚
春江潮水连海平，海上明月共潮生。

滟滟随波千万里，何处春江无月明！

江流宛转绕芳甸，月照花林皆似霰。

空里流霜不觉飞，汀上白沙看不见。

江天一色无纤尘，皎皎空中孤月轮。

江畔何人初见月？江月何年初照人？

人生代代无穷已，江月年年望相似。

不知江月待何人，但见长江送流水。

白云一片去悠悠，青枫浦上不胜愁。

谁家今夜扁舟子？何处相思明月楼？

可怜楼上月徘徊，应照离人妆镜台。

玉户帘中卷不去，捣衣砧上拂还来。

此时相望不相闻，愿逐月华流照君。

鸿雁长飞光不度，鱼龙潜跃水成文。

昨夜闲潭梦落花，可怜春半不还家。

江水流春去欲尽，江潭落月复西斜。

斜月沉沉藏海雾，碣石潇湘无限路。

不知乘月几人归，落月摇情满江树。
</code></pre><p>此首诗中的春江说法众多，主流的有三种说法，但都是指向扬州
（我中学的时候，慕着其“孤篇压倒全唐”之名背过，但到如今还是不能完全欣赏。背的也是七零八落，惭愧）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>扬州慢</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2023 18:34:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%85%A2/</guid>
      <description>黄永玉先生为“入木——黄永玉百岁版画艺术展”所创作的画作。我看了觉得很是喜欢。摘录原文如下，及自己的一些感想。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="扬州慢">扬州慢</h1>
<p><strong>黄永玉先生为“入木——黄永玉百岁版画艺术展”所创作的画作。我看了觉得很是喜欢。摘录原文如下</strong></p>
<p>扬州慢。</p>
<p>淮左名都，竹西佳处，解鞍少驻初程。过春风十里，尽荠麦青青。自胡马窥江去后，废池乔木，犹厌言兵。渐黄昏，清角吹寒，都在空城。</p>
<p>杜郎俊赏，算而今，重到须惊。纵豆蔻词工，青楼梦好，难赋深情。二十四桥仍在，波心荡，冷月无声。念桥边红药，年年知为谁生？</p>
<p>钤印  认识的人越多，我就越喜欢狗（白文方印）</p>
<p>姜夔先生这阕词，不单评论了杜牧大师，并且还教育了我们一代代后人，也看透了社会的真情，所以我有时用不同的心情来画过它。多少年过去了，我居然也会老到快一百岁，好像还有好多事情还准备做。你看就那么兰约的完蛋，似乎连自己也对不起，好像也没有偷生的办法，好像写一点姜夔式的变文也办不到。（这难道很易？）写这劳骚，也只还不过多写几个字，讨主人的开心。我去过扬州，那是几十又几十年的事，在某个庙门口地摊上买到一部残之又残的傅青主的妇科刻本，回北京老书游子告诉我，傅山这刻本满地都是，不足取，等元宵节，我带你上厂甸要多少有多少。这事跟傅山无关，跟扬州无关，我只是交待一次我去过一回扬州。</p>
<p>钤印  黄（朱文圆印）</p>
<p>我还真附庸风雅去找过二十四桥，照姜先生口气，应该不是扬州所有桥的排列顺序，说“仍在”，起码应从杜先生那时候算起。“波心荡，冷月无声”，是姜先生感觉的回应，那桥在哪里呢？有人说在此，有人说在彼，我真跟着他和她们狠狠走了一趟临河的一条小街，几位街坊妇女在做针线，别说二十四桥，北京普通话也听不懂，大家沿河兜头一看，连二十四桥桥基都捉摸不到。唉！世界愚如我的真是不少，对着苍茫，着了多少笔墨，真是不计其数。夔先生自己也着了不少道，他是公认的曲牌的创作名家，好不容易一辈子混了个“乐正”似的官，上午上任，要摆点威武，命令濏官“奏”来听听，出口就错，原来瑟官动手叫“鼓”不叫“奏”，一汇报，马上下台。我仿佛记得以前有段笑话，把立体派、印象派和现代派混在一起演讲，有如把黄人、白人和“人类”混为一起，讲的当时没人敢站出来揭错的，谁都清楚，这是学术“问题”，谁也都清楚，这不是学术“后果”。时间过去近百年，写出来给大家看看，或许当时某位先生还未出世，不相信这事真有其事，说我把谎话当真话讲的，莫怪莫怪！</p>
<p>钤印  椿子（朱文扁方印）</p>
<p>大运河博物馆惠存。二〇二三年三月二十七日，黄永玉九十九岁于北京。</p>
<p>钤印  黄永玉（白文方印）、九五火眼金睛（朱文椭圆印）</p>
<h2 id="感受">感受</h2>
<p>提到扬州，我第一印象当属姜夔这阕《扬州慢》。来的路上，我也默诵这阙词。</p>
<p>荷花，我中学的美术课画过。我画得不好，所以知道不容易画。但百岁高龄，能画出这荷花，写这么多字。我觉得更是不易。</p>
<p>关于画上的字，我觉得也不错。尤其是内容。我觉得颇有种“从心所欲不逾矩”的感觉。记录几点：</p>
<ul>
<li>“不单评论了杜牧大师，并且还教育了我们一代代后人，也看透了社会的真情”。这里我读不出来。应该是阅历未到。</li>
<li>“我只是交待一次我去过一回扬州。”。很有趣。</li>
<li>“我还真附庸风雅去找过二十四桥”。本来觉得附庸风雅不是什么好词，但黄先生用来就显得风趣。我也喜欢干类似的事，特意去一些曾在诗中读过的地名走走，哪怕物是人非。</li>
<li>“唉！世界愚如我的真是不少”。 谦虚</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Strove with None</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/i-strove-with-none/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 20:44:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/i-strove-with-none/</guid>
      <description>我和谁都不争</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="i-strove-with-none">I Strove with None</h1>
<h2 id="原文------walter-landor">原文    &ndash;Walter Landor</h2>
<p>I strove with none ,</p>
<p>for none was worth my strife ;</p>
<p>Nature I lov&rsquo;d ,</p>
<p>and next to Nature , Art:</p>
<p>I warmed both hands before the fire of Life;</p>
<p>It sinks; and I am ready to depart .</p>
<h2 id="杨绛译本">杨绛译本：</h2>
<p>我和谁都不争，</p>
<p>和谁争我都不屑；</p>
<p>我爱大自然，</p>
<p>其次是艺术；</p>
<p>我双手烤着，</p>
<p>生命之火取暖；</p>
<p>火萎了，</p>
<p>我也准备走了。</p>
<h2 id="王佐良译本">王佐良译本：</h2>
<p>不与人争，</p>
<p>也无人值得我争，</p>
<p>爱的是自然，</p>
<p>其次是艺术。</p>
<p>生命之火前我把双手烤烘，</p>
<p>火焰低落了，</p>
<p>我准备离去。</p>
<h2 id="一些感受">一些感受</h2>
<p>读《刀锋》的时候看到这首诗，但有种似曾相识的感觉，应该不是第一次读到了。书中出现这首诗是艾略特在谈到自己的死亡时引用的。关于艾略特，关于《刀锋》，我想我会另写一篇。这里主要谈谈对这首诗和其译本的一些感受。</p>
<p>我蛮佩服，也欣赏诗中所描述的这种心境。我有时候会提醒自己，没必要去和别人去争。但我也记得自己在哪处看到过这样的一句话，“人是靠自我认同活着的”。类似这种句式的论断很多，但唯独这句我倒是记得很清楚。而要获取自我认同，常常是要靠与他人若有若无，有意无意的比较所获得的。至少现在的我是这样的。我觉得这并不好。所以自己还有待提高。</p>
<p>除了心境，我还喜欢这个比喻。<code>I warmed both hadns before the fire of life.</code></p>
<p>而上面所摘录的两种译本，我更喜欢杨绛的译本，尤其是<code>火萎了</code>这一句。我觉得译出了生命逝去的倏忽即逝。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《Harry Potter》</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BBharry-potter/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:42:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BBharry-potter/</guid>
      <description>我做过的最棒的一个梦之一就是我在上飞行课，我骑着扫帚飞过城市。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="4月2日1点16分">4月2日1点16分</h2>
<p>读到了最后一章，决定把它留到第二天再看</p>
<h2 id="4月19日">4月19日</h2>
<p>作为一个读者，我认为《哈利波特》最棒的一个地方是它构建了一个真实的魔法世界。</p>
<p>我做过的最棒的一个梦之一就是我在上飞行课，我骑着扫帚飞过城市。</p>
<h2 id="5月18日">5月18日</h2>
<p>哈利波特对我的魅力有一点在于：</p>
<p>我可以被其中的情感所打动。</p>
<p>当布莱克和波特说他们可以住一起时，是这样描述的：
“你疯了吗？”哈利说，声音一下子嘶哑了，和布莱克的意义。“我当然想要离开徳思礼家！你有了房子吗？我什么是能搬进去？”</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《窄门》</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%AA%84%E9%97%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 23:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%AA%84%E9%97%A8/</guid>
      <description>你们要努力进窄门，因为宽门和阔路引向沉沦，进去的人很多；然而窄门和狭道却通向永生，只有少数人能找到。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="读窄门">读《窄门》</h1>
<p>花了两天时间把《窄门》读完了，书很薄，百来页，故事也不复杂。</p>
<h2 id="整体感受">整体感受</h2>
<p>我蛮早就意识到，也一直让自己尽量避免这样一种行为：去给人或事做一个十分简单的评价，然后就带着这个评价或者说偏见去看ta的发展。</p>
<p>但我这次读这本书的时候，还是这样做了：书读到四分之一时，我就很不能理解阿莉莎，认为她是自作自受。</p>
<p>所以带着这个偏见，我这本书的阅读体验很不好。让我坚持读下去的，主要是书的封面做得很有感觉，还有书中几处我觉得比较惊艳的情节，比如：</p>
<ul>
<li>
<p>男主和女主约定暗号</p>
<blockquote>
<p>“听着，阿莉莎，”我突然高声说道，“我有十二天的假期，你若不高兴，我一天也不会多待。我们约定个暗号吧，看到它，表明我第二天就必须离开芬格斯玛尔。而且次日说走就走，不非难，也不抱怨，你同意吗？”
这番话我事先并无准备，却说得极其自然。她想了想，回答道：“我下楼吃晚饭时，脖子上若没有戴你喜爱的紫晶十字架……你就明白了吧？”
“那会是我在这里的最后一晚。”
“你真能就那么走吗？”她继续道，“不流泪，不叹息……”
“也不告别，我会像前一天那样与你分别，看起来漫不经心。你起初还会纳闷——他真的明白吗？但第二天早上，当你想找我时就会发现，我已经不在了。”
“第二天，我也不会去找你。”</p>
</blockquote>
<p>我喜欢这样的感觉。</p>
</li>
<li>
<p>女主的日记</p>
<blockquote>
<p>为何要欺骗自己呢？我是通过理性推导，才对朱莉叶特的幸福感到欣慰的。我曾如此期盼她获得幸福，为了她的幸福，我甚至愿意牺牲自己的幸福。可如今见她轻而易举地获得了，见这份幸福同我们当初的想象如此不同，我竟感到难受。实在太复杂了！是的……我清醒认识到一种可怕的自私心理回到了我身上。让我生气的是：除了牺牲我的幸福外，她还能在别处找到获得幸福之路。也就是说，不用我做出牺牲，她也能幸福。</p>
</blockquote>
<p>这段我觉得很有意思，也很真实。</p>
</li>
</ul>
<p>这本书让我感兴趣的地方还有：对宗教的描述，或者说对基督教。这本书有很大篇幅是关于基督教的。甚至连书名也是出自其中。我不是一个信徒，但我对信仰有一定的敬畏，对不同的宗教颇感兴趣。我甚至想有机会去读读各宗教的主要经文。</p>
<h2 id="分析下女主">分析下女主</h2>
<p>我一开始的观点是：女主的境遇实属自作自受。我觉得这并非作者想要表达的。所以我尝试去分析下，以此让自己更好的理解这本书。</p>
<p><em>留给以后的我吧，我想我还会重读这本书的</em></p>
<p>书中两位主要女角色的姓名让我读这本书的时候有不一样的体验。</p>
<ul>
<li>Juliette，我读的这版将其译为朱莉叶特，但我一直错记成Julia。</li>
<li>Alissa，译为阿莉莎。这让我联想到阿廖沙，《太阳照常升起》中的阿廖沙。
因着这两个错记，我读这本书的时候，Lennon和周韵演的疯妈就一直出现在我的脑中。</li>
</ul>
<h2 id="ps">ps</h2>
<ul>
<li>
<p>写这篇感受的时候，我刚读完这本书，还在纠结一个问题：如果这本书读完并没有明确的感想，那还要不要写感受呢？现在快写完了，我反倒就不纠结了。因为我发现，我、当我一开始动笔，或者说开始码字时，本来模模糊糊的感受，也变得具体起来了。这让我觉得很畅快。</p>
</li>
<li>
<p>原书名为：La Porte étroite
英译本书名为：Strait is the Gate
中译本书名为：窄门</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qsZ37pDNUwA&amp;t=764s&amp;ab_channel=Jos%C3%A9"  target="_blank" rel="noopener" >The Smiths - A Tale of a Wonderful Woman (Bootleg)</a> 这个让我想到女主，至少是前半段时候的女主。识图后发现这位名叫Virginia Woolf，是一位作家。</p>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《生死疲劳》</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%96%B2%E5%8A%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 15:32:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E8%AF%BB%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%96%B2%E5%8A%B3/</guid>
      <description>月亮颤抖了一下，月光突然黯淡了，仿佛有一层雾遮住了它的脸，片刻之后，月光重新明亮，更加温婉，更加凄清，院子里的一切，房屋、树木、人、狗，都宛若浸泡在澄澈的浅蓝墨水里。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="读生死疲劳">读《生死疲劳》</h1>
<p>莫言，因为我之前，确切地说是高中，做过一篇以他的文章为文本的阅读题。那篇文章我读来觉得太压抑，就一直不喜。所以尽管书柜上有一本他的短篇集《白狗秋千架》，我也没有去翻看过。</p>
<p>《生死疲劳》，算是我读的第一本他的书。</p>
<p>同样是在高中时，语文老师就又推荐过这本书，推荐语我倒记得清楚：讲一个人的几世轮回，很有意思。那时候就想读，但直到几年后的前天，才真正捧读。</p>
<p>3月7日晚上，选修课，为了打发时间选的这本书，但一开始读就有点停不下来。</p>
<p>有种说法，人会把陌生的东西与自己较为熟悉的东西相关联，来获得安全感。我虽然不是很喜欢下面这种描述，但还是不自觉地把《生死疲劳》和《百年孤独》联系到一起。因为觉得他们都用魔幻现实主义的笔触来描述一个家族。我又想到《平凡的世界》《白鹿原》，因为从时间线上来说都是描述建国前夕到改开之后的故事。</p>
<p>对这本书有这些印象：</p>
<ul>
<li>
<p>人称变化。很有趣，读前几章的时候突然来个“你”，觉得很突兀。到后面才发现是转世成人的西门闹，或者说是蓝千岁在和蓝解放对话。我感觉这个人称变化得很有意思。书中比较吸引我的是一个有着人类意识的动物身边所发生的事。但有些地方动物去不了，有些事动物看不到，总是动物视角也会腻。这时候用这个对话的形式就真的很妙。</p>
</li>
<li>
<p>作者的频频出现。我读过的小说，应该是第一次见作者以其名出现在小说中，并几乎贯穿着故事的发展，甚至是推动着故事发展的。莫言引蓝解放去看蓝金龙在树上和黄互助交合，后来又介绍庞春苗和蓝解放相识。书中也多次出现故事的主要讲述者，对莫言的评价。这个也是很新奇的。虽然我不是很喜欢，因为觉得稍显过多了。但又想到那张图：有人拿着《活着》找莫言签名，他还给签了，而且签的是余华。想到这里我就对莫言印象不错。</p>
</li>
<li>
<p>结尾。其实到倒数第二章，莫言就要让故事结束，他是这样说的</p>
<blockquote>
<p>亲爱的读者诸君，小说写到此处，本该见好就收，但书中的许多人物，尚无最终结局，而希望看到最终结局，又是大多数读者的愿望。那么，就让我们的叙事主人公——蓝解放和大头儿——休息休息，由我——他们的朋友莫言，接着他们的话茬儿，在这个堪称漫长的故事上，再续上一个尾巴。</p>
</blockquote>
<p>我觉得莫言这段话说得真好。我欣赏见好就收的结尾，但作为一名读者，一名读进去了的读者，我还是蛮想知道书中人物的后续的。所以我还是读了这五十四章，读完后甚至觉得有点懊悔。因为把事情讲透了，讲完了，常常就没那么美了。我更喜欢五十三章作为结尾，以那句话作为结尾：</p>
<blockquote>
<p>一切来自土地的都将回归土地。</p>
</blockquote>
<p>谈几个书中的人物：</p>
<ul>
<li>
<p>蓝脸。</p>
<p>我，没有种过一天地，倒是有下过田，但就此和我的一只拖鞋说了再见。但我还是对土地情有独钟。我想了下原因，可能跟我小学的时候，在爷爷奶奶的菜籽摊上度过有关，可能和陪伴我高中两年多的水稻田有关，可能和我读过的那些小小说中描述的有关。总而言之，我对土地，对农业有些感情。因此，也不仅仅是这个原因，我先谈的是蓝脸。</p>
<p>最为欣赏的是他向月亮敬酒，书中出现过两次，至少我印象中是；一次是孩儿们结婚，妻子迎春给他送了瓶酒，他的第一杯就是敬给月亮的。</p>
<blockquote>
<p>他把瓶中的酒对着月亮挥洒着，以我很少见到的激昂态度、悲壮而苍凉地喊叫着：“月亮，十几年来，都是你陪着我干活，你是老天爷送给我的灯笼。你照着我耕田锄地，照着我播种间苗，照着我收割脱粒……你不言不语，不怒不怨，我欠着你一大些感情。今夜，就让我祭你一壶酒，表表我的心，月亮，你辛苦了！”</p>
</blockquote>
<p>还有一次是中秋家宴</p>
<blockquote>
<p>你爹端着一杯酒，对着月亮泼上去。月亮颤抖了一下，月光突然黯淡了，仿佛有一层雾遮住了它的脸，片刻之后，月光重新明亮，更加温婉，更加凄清，院子里的一切，房屋、树木、人、狗，都宛若浸泡在澄澈的浅蓝墨水里。</p>
</blockquote>
<p>太美了，太浪漫了。向月亮敬酒绝非莫言或者蓝脸的独创。李白的《月下独酌》里就有</p>
<blockquote>
<p>举杯邀明月，对影成三人
但我觉得没有蓝脸的对月亮洒酒的美。他是把月亮当作了劳动伙伴，而非像李白那样因为孤独而行乐。蓝脸后面和狗小四约定的时候，也提到了月亮。
“老狗，你做证，月亮也做证，这地方，我躺过了，占住了，谁也夺不去了。”
我喜欢他对月亮的态度。</p>
</blockquote>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><em>可以算是第一次写书评，或者说是读后感会更好些。我没什么资格去评价，去批判这些书，我只是说说自己读书的感想。之前读完书，也自然会有些感想，但因犯懒，加上习惯看完书就立刻去搜别人的书评，然后本来就朦胧的想法被他人的想法占领，就没有去写。这篇可以说是我第一次克服那股懒劲，并且有意无意地没有去搜书评来看。这次写完，感觉不错，至少把自己的一些想法，用文字的方式尽可能地表达出来了</em>
——2023年3月9日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>我看人工智能</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%88%91%E7%9C%8B%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 23:46:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%88%91%E7%9C%8B%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</guid>
      <description>从2022年12月ChatGPT发布后，人工智能，或者更具体地说LLM，将要或者说已经改变了生活。我将在这里记录下我的一些想法。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="我看人工智能">我看人工智能</h1>
<p><em>从2022年12月ChatGPT发布后，人工智能，或者更具体地说LLM，将要或者说已经改变了生活。我将在这里记录下我的一些想法，我其实应该更早地写下这篇，因为我12月份ChatGPT刚出没多久的时候就用上了，但因为懒，一直没写</em></p>
<h2 id="2022年12月15日">2022年12月15日</h2>
<p>了解了相关的原理，想到之前看过的“如果你有无穷多的时间，你可以用来学习，但你将世界上所有的知识都学了一遍并掌握后，你就拥有了全世界”。GPT只是学了一部分，就已经有如此的能力。太强了。</p>
<h2 id="2023年2月17日">2023年2月17日</h2>
<p>虽然Github学生包中包含了Copilot的使用，但我还是没用上。因为依旧认为自己仍处于一个初学者阶段，编程还是尽量自己动手写比较好。
（5月17日，为了赶小组项目开始使用，因为有了GPT等的使用，没有觉得那么惊艳了，但还是很大程度上提高了我的效率）</p>
<h2 id="2023年3月20日">2023年3月20日</h2>
<p>软件工程导论课，偏文，大部分人都在做自己的事情，一抬头，发现至少有三个人在用ChatGPT，然后又想到这墙，哈哈</p>
<h2 id="2023年3月23日">2023年3月23日</h2>
<p>折磨了我一天的容器代理问题，搜索了好多，打开了好多个标签页，也没有解决的，被ChatGPT一句话解决了。</p>
<p>那时候最大的感觉是什么？无力感？也许吧</p>
<h2 id="2023年3月30日">2023年3月30日</h2>
<p>今天上课突然想到一点，主要是因为瞟到一个同学用ChatGPT很频繁。然后就想到，在课上使用ChatGPT，可以很方便地让自己的疑惑点得到解答，这就相当于给每个人都配备了一名助教。</p>
<h2 id="2023年4月13日">2023年4月13日</h2>
<p>逛<a href="https://jacobian.org/2022/oct/14/writing-with-copilot/"  target="_blank" rel="noopener" >博客</a>看到这样一段话</p>
<blockquote>
<p>I’m still incredibly ambivalent about the ethics of Copilot specifically and the modern crop of AIs (GPT-3, DALL-E, Midjourney, StableDiffusion, Whisper, …) more generally. These systems are as great as they are because they’ve ingested a massive amount of training data without any sort of consent from creators. The fact that nobody working on creating these AIs seems to give a shit about consent gives me hives. I may still become an “AI vegan”. But I’ll likely keep using Copilot for a bit while I grapple with the ethics.
训练用的数据集，我印象中StableDiffusion等图像生成的模型比较受诟病，但对ChatGPT我看到的比较少。想了想，觉得这样的差异也能理解。这篇博文提到的“AI vegan”这个词挺有意思的。</p>
</blockquote>
<h2 id="2023年4月16日">2023年4月16日</h2>
<p>睡觉的时候突然很兴奋，挺多想法的，但现在都不太记得起来了。</p>
<h2 id="2023年4月17日">2023年4月17日</h2>
<p>想起来了一部分。</p>
<p>我对人工智能的发展很感兴趣也很挺有信心的。如果因其发展而导致我的就业受到影响，我认为我不应该对ai有怨言。因为这说明我无法创造出ai所创造不了的。</p>
<p>但我不能接受的一点是，那么好的科技，那么快的发展，我却没法去使用。那就太可惜了。</p>
<h2 id="2023年4月18日">2023年4月18日</h2>
<p>涌现这个概念，我觉得这是技术积累到一定程度上必然出现的一种情况。利用ChatGPT的api，不用很高的技术力就可以做出一款还算实用的应用。这个例子不是很恰当，但我认为确实是个现象。</p>
<h2 id="2023年4月19日">2023年4月19日</h2>
<p>看<a href="https://arxiv.org/abs/2304.03442"  target="_blank" rel="noopener" >Generative Agents: Interactive Simulacra of Human Behavior</a>,他们尝试实现对人类行为的可信代理。而我最近在学os，os里有很多思想\策略都可以在平时生活中找到依据。反过来，有些用到的思想也可以帮助我们在生活中更好地决策（此处应该有例子）。我觉得对人类行为的可信代理的研究也能有这种效果。然后进一步，我想到；对ai的研究，相关技术的发展，也会去改变一些习惯和思维模式。我尝试去类比几次科技革命对人类生活方式的影响，但一时也没能想出比较好的例子，权记录于此。</p>
<h2 id="2023年4月30日">2023年4月30日</h2>
<p>今天读到<a href="https://freemind.pluskid.org/misc/elden-ring-pvp-and-theory-of-mind/"  target="_blank" rel="noopener" >Elden Ring PvP and Theory of Mind</a>。作者科普了ToM的概念，也谈到 AI 语言模型。让我想到之前看过的LLM继续发展下去，可能会有类似读心术的效果，能预测你下一步要做什么，甚至是在想什么。我觉得这在一定程度是可行的。因为现代所谓的一些读心术，很多都是基于微表情的观察和分析其过去的行为模式和经历上。</p>
<h2 id="2023年5月5日">2023年5月5日</h2>
<p>看了<a href="https://www.joshwcomeau.com/blog/the-end-of-frontend-development/"  target="_blank" rel="noopener" >The End of Front-End Development</a>，文章的主要结构是列举一个常见的观点，然后作者谈自己的看法。</p>
<ul>
<li>
<p>作者尝试从以下几点去说ai并不能完全取代程序员。</p>
<ul>
<li>从css诞生没多久，就一直有&rsquo;no code&rsquo;的工具</li>
<li>GPT擅长生成小型代码，而因为缺乏大型代码的训练和限制，所以大型代码就无能为力了。（我的想法是肯定会有解决的方法，因为GPT本身就是用海量数据中训练出来的）</li>
<li>精准度。非相关人士很难能很快地找到GPT所给代码的问题所在。是可以直接把报错直接提交给ai，但“not all hallucinations will lead to exceptions”。</li>
<li>security vulnerabilities。代码安全事故需要有背锅的。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>整篇文章写得很不错，但有几句我觉得值得我摘抄下来。</p>
<ul>
<li>作者认为“AI isn&rsquo;t magic. It&rsquo;s only as good as its training data.” 我现在也是这么想，但我还是期待着ai进一步突破的那天。但不知道会是先有鸡还是先有蛋——是人类先想明白思考的本质，再去赋予ai思考的能力；还是堆量到一定程度后，ai自己涌现出思考的能力。然后人类从中学习到为什么。</li>
<li>“We&rsquo;re very quickly reaching the point where non-developers can sit down with a chatbot and crank out a small self-contained project”。 这点我已经体验到了，在ai的帮助下，我能减少学习成本，去实现之前所想的功能。</li>
<li>&ldquo;if it turns out that LLMs can totally replace software developers? If that&rsquo;s the case, I suspect LLMs will replace a huge majority of knowledge workers.&rdquo; 作者安慰人有一手的。</li>
<li>“ Keep in mind that LLMs are 100% confident, but not 100% accurate.” 深有体会。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="2023年5月10日">2023年5月10日</h2>
<p>晚上的时候看了下ai翻唱的教程。本来相关的模型都下好了，但看到显存要求在6g以上就被劝退了。不过还是觉得今年这场ai技术的进步很有魅力。太棒了！</p>
<h2 id="2023年5月16日">2023年5月16日</h2>
<p>刷推时突然连着好几条都是差不多相同的内容，差不多是prompt的推荐。我觉得好的prompt有着不可否认的作用。但对于那些雷同的文章，我怀着恶意认为是因为技术不够没办法谈及更深的层次，但为了蹭流量所以就改为prompt。</p>
<p>现在我觉得我这个想法不好。人家只是在分享，我恶意那么大干嘛，不喜欢的话快点滑过去就行。</p>
<h2 id="2023年5月19日">2023年5月19日</h2>
<p>苹果商店上架了openai的软件。意味着之前困扰中国用户的充值问题现在有了相对很成熟且快捷的解决方式。</p>
<p>虽然有些马后炮，但我觉得这算是一种趋势。现在openAI的优势相比于22年12月已经没有那么大了。各路公司都推出自己的模型。当然这和openAI对自己的部分研究成果开源的成果有关。</p>
<p>能看到这样的局面，而非某一家独步天下真的很棒。</p>
<p>但还是为自己没能用上GPT-4觉得可惜，特别想试试GPT-4宣传片中的多模态模型。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>村上春树</title>
      <link>https://euds63.github.io/2022/%E6%9D%91%E4%B8%8A%E6%98%A5%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 08:27:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2022/%E6%9D%91%E4%B8%8A%E6%98%A5%E6%A0%91/</guid>
      <description>发现自己目前为止看的村上春树的书也不少：且听风吟，舞舞舞，海边的卡夫卡，挪威的森林。但都只是囫囵吞之，连情节都记不太清了。这不是我想要的。加上最近有写读后感的冲动，所以开此篇来记录下。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="村上春树">村上春树</h1>
<p>{% note info %}
每次开篇都有缘由，今天开启村上春树这一篇章，是我这几天在看《舞舞舞》，看得着实投入。我看书有个习惯，不好的习惯：看完后未待自己反应过来，就会去看别人如何点评这本书。这次也是。但看到的观点都不是很满意。稍微回忆了下，发现自己目前为止看的村上春树的书也不少：且听风吟，舞舞舞，海边的卡夫卡，挪威的森林。但都只是囫囵吞之，连情节都记不太清了。这不是我想要的。加上最近有写读后感的冲动，所以开此篇来记录下。
{% endnote %}</p>
<h2 id="总印象">总印象</h2>
<p>村上春树之名，我蛮早的时候就有所听闻：诺奖得主，长跑爱好者。这是我最初的印象。但他的作品直到大二上才开始接触。一接触就爱上了这种风格。我也说不上来是什么风格，但几本看下来，就是喜欢。现想到几点原因，列如下：</p>
<ul>
<li>小说主角的生活方式很得我心：《海边的卡夫卡》中的田村卡夫卡，我喜欢，我欣赏那种自律，健康的生活。《舞舞舞》中的“我”。三十四岁独居生活，不枯燥，不堕落。</li>
<li>小说中的音乐占据很大一部分分量：尤以摇滚和古典为主。这两个类别都是我所喜欢的。我对古典乐还是不太能欣赏得来，不得要领，但我喜欢《海边的卡夫卡》中卡车司机星野在咖啡馆的那段我尤为喜欢。我希望自己哪天也有这样一个契机。</li>
<li>句子：很多都不甚明白，但就是喜欢这样的风格。其中有些句子还能让我觉得有趣。</li>
<li>作者本身：到目前为止，我最为喜欢的作家当属王小波。我佩服其智慧和幽默。其后是村上春树，佩服他坚持长跑。</li>
</ul>
<h2 id="舞舞舞">《舞！舞！舞》</h2>
<ul>
<li>阅读时间：2023年1月2日至5日</li>
<li>一些感受：
<ul>
<li>喜欢主角的独居生活，以后自己生活的时候也能像这样就好了。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="世界尽头与人间仙境">《世界尽头与人间仙境》</h2>
<ul>
<li>
<h3 id="奇妙得犹如羽绒枕和搅冰勺墨水瓶和莴苣一类组合">奇妙得犹如羽绒枕和搅冰勺、墨水瓶和莴苣一类组合。</h3>
<p>村上春树的书常常出现这种奇妙的组合，让人（尤其是我这种）看起来不知所云，但又觉得很有逼格。可能需要一种比较跳脱的思维。我尝试联想了下，记起些类似的：</p>
<ul>
<li>
<blockquote>
<p>“春天的原野里，你一个人正走着，对面走来一只可爱的小熊，浑身的毛活像天鹅绒，眼睛圆鼓鼓的。</p>
<p>它对你说道：’你好，小姐，和我一块儿打滚玩好吗？’接着，你就和小熊抱在一起，顺着长满三叶草的山坡‘咕噜咕噜’滚下去，玩了整整一天。你说棒不棒？”</p>
<p>“太棒了。”</p>
<p>“我就这么喜欢你。”</p>
</blockquote>
<p>——《挪威的森林》 渡边和绿子</p>
<p>很浪漫。</p>
</li>
<li>
<blockquote>
<p>“16的下一位数是几？”——有人问我。“41。”&hellip;“25的下一位数？”——有人问。“71。”——我回答。&quot;</p>
</blockquote>
<p>——《舞！舞！舞！》 “我”两次遭锤之前的问答。</p>
<p>不知道这四个数字的意义是什么。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ozymandias</title>
      <link>https://euds63.github.io/2022/ozymandias/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 23:15:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2022/ozymandias/</guid>
      <description>废墟四周，唯余黄沙莽莽，寂寞荒凉，伸展四方</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="ozymandias">Ozymandias</h1>
<h2 id="原文">原文</h2>
<p>I met a traveller from an antique land</p>
<p>Who said :&ldquo;Two vast and trunkless legs of stone</p>
<p>Stand in the disert &hellip;Near them on the sand,</p>
<p>Half sunk, a shattered visage lies,whose frown</p>
<p>And wrinkled lip and sneer of cold command</p>
<p>Tell that its sculptor well those passions read</p>
<p>Which yet survive, stamped on these lifeless things,</p>
<p>The hand that mocked them and the heart that fed.</p>
<p>And on the pedestal these words appear:</p>
<p>&lsquo;My name is Ozymandias,King of Kings:</p>
<p>Look on my works,ye mighty,and despair!&rsquo;</p>
<p>Nothing beside remains. Round the decay</p>
<p>Of that colossal wreck,boundless and bare,</p>
<p>The lone and level sands stretch far away.</p>
<h2 id="译本">译本</h2>
<p><strong>终身成就奖得主江枫教授译本</strong></p>
<p>我遇到过一位来自古老故土的旅客，</p>
<p>他说：有一双巨大的石足，没有身躯，</p>
<p>矗立在沙漠……近旁的黄沙半裸着</p>
<p>一副破碎残缺的面孔，它眉峰紧蹙，</p>
<p>嘴唇起皱，【统帅万方、鄙夷一切的神色】，</p>
<p>【表明雕刻师对这类情欲曾经深有感受】，</p>
<p>它们，由于留痕在这无生命的物体上，</p>
<p>【竟比孕育了它们的心，仿造过它们的手】，</p>
<p>都存活得更加长久；在台座上石足下，</p>
<p>有这样的字迹依稀可读：“众王之王—</p>
<p>奥西曼达斯就是我，看看我的业绩吧，</p>
<p>纵然是一世之雄，也必定会颓然而绝望！”</p>
<p>残骸的周围，此外再没有留下什么，</p>
<p>寂寞、荒凉，无边的平沙伸向远方。</p>
<hr>
<p><strong>王佐良教授译本</strong></p>
<p>客自海外归，曾见沙漠古国</p>
<p>有石像半毁，唯余巨腿</p>
<p>蹲立沙砾间。像头旁落，</p>
<p>半遭沙埋，但人面依然可畏，</p>
<p>那冷笑，那发号施令的高傲，</p>
<p>足见雕匠看透了主人的内心，</p>
<p>才把那石头刻得神情维肖，</p>
<p>而刻像的手和像主的心</p>
<p>早成灰烬。像座上大字在目：</p>
<p>“吾乃万王之王是也，</p>
<p>盖世功业，敢叫天公折服！”</p>
<p>此外无一物，但见废墟周围，</p>
<p>寂寞平沙空莽莽，</p>
<p>伸向荒凉的四方。</p>
<hr>
<p><strong>杨绛</strong>
我遇见一位来自古国的旅人</p>
<p>他说：有两条巨大的石腿</p>
<p>半掩于沙漠之间</p>
<p>近旁的沙土中，有一张破碎的石脸</p>
<p>抿着嘴，蹙着眉，面孔依旧威严</p>
<p>想那雕刻者，必定深谙其人情感</p>
<p>那神态还留在石头上</p>
<p>而私人已逝，化作尘烟</p>
<p>看那石座上刻着字句：</p>
<p>“我是万王之王,奥兹曼斯迪亚斯</p>
<p>功业盖物,强者折服”</p>
<p>此外，荡然无物</p>
<p>废墟四周，唯余黄沙莽莽</p>
<p>寂寞荒凉，伸展四方。</p>
<hr>
<h2 id="个人的一些感受">个人的一些感受</h2>
<p>我是在看游戏评论的时候看到这首诗的。说是文明5中有一幕，是关于这首诗的。评论取的是王佐良教授的译本。古色古香，令人触动。</p>
<p>我对翻译一直颇有兴趣。大学选的两门英语高级课程。一门选了笔译，一门是口译。</p>
<p>为什么我会对翻译感兴趣呢？</p>
<p>原因细数下来，蛮多的：</p>
<ul>
<li>我在阅读些专业书籍时，深受翻译之苦。有的中文翻译十分拗口，难以理解，反倒是英文原版更利于理解。</li>
<li>我英文歌听得比较多。我去看歌词时，常常发现译文十分有趣。</li>
<li>可以说是我的偶像吧：王小波。（写这里的时候我记成是金庸了）他在《我的师承》这篇文章中，盛赞了两位译者：查良铮，王道乾。初读这篇文章的时候，我还体会不到译诗的美，现在也还是不太能体会得到。希望以后的我能体会得到。</li>
</ul>
<p>再谈回这首诗。惭愧的是，我现在还不太能感受英文诗的美。但从中译本中，我还是能感受到那份苍凉。</p>
<p>我的第一感受是联想到“昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼”。我会先想到这句其实也很正常：我经常yy，有一天我去英国旅行，特意去往温布利体育馆，再把之前的那条说说找出来，配文“此地空余黄鹤楼”。</p>
<p>而我刚才看赏析，说雪莱是借Ozymandias，来去告诫君王。我想不到那里去，不过也挺好的。不去想太多，只是感受，感受那“废墟四周，唯余黄沙莽莽，寂寞荒凉，伸展四方。”</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>我看 LK-99</title>
      <link>https://euds63.github.io/1/%E6%88%91%E7%9C%8B-lk-99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/1/%E6%88%91%E7%9C%8B-lk-99/</guid>
      <description>遥远的梦？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="我看lk-99">我看LK-99</h1>
<p>自<a href="https://arxiv.org/abs/2307.12008"  target="_blank" rel="noopener" >The First Room-Temperature Ambient-Pressure Superconductor</a>发表已过去十多天了。可谓是众说纷纭。</p>
<p>我，一个物理水平停留在大二、化学水平局限在高中的会考的普通学生，对超导完全处于是门外汉水平，连科普的内容都没有完全读过。对于这个相当惊人的发现，或者再推广出去，对于自己不懂的领域，我一直秉持着不懂就不要乱说这一原则，但我还是忍不住在十多天后，谈谈自己的想法。</p>
<p>这篇文章的标题是我看LK-99，但实际上更应该是我看别人怎么看LK-99。</p>
<p>我获取相关信息的渠道主要有：Twitter、百度贴吧、B站、同学群。平台不同，言论也不同，可以说是很精彩。</p>
<p>我尝试去总结归纳：</p>
<ol>
<li>无脑贬低：</li>
</ol>
<ul>
<li>出现地方：贴吧比较多，更精确地说应该是某些贴吧的某些人。</li>
<li>表现：主要是以一种戏谑的嘲讽为主。代表言论是说：“棒子怎么可能有这种发现”，主打一个瞧不起。</li>
<li>我的想法：我现在越来越反感对其他国家的贬称，诸如“阿三、棒子、加麻大、丑国”等等。这种言论给我一种十分自大的感觉，但实际上你的国家真的比别人的国家强上多少吗？我看不尽然。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>攻击相关的科研人员
<ul>
<li>出现地方：几乎都能看到些</li>
<li>表现：当有些实验室宣布对LK-99的复现出现问题时，LK-99的提出者就可能受到攻击，被说是哗众取宠的小丑。</li>
<li>我的想法：到目前已经十天过去了，还保持着很高的热度，但似乎还没有完全有力的证伪出现，并且有观点认为这可能引出新的思路。我觉得他们能做到这点就已经很值得认可了。科学本来就是在不断试错中进步。</li>
</ul>
</li>
<li>侃侃而谈
<ul>
<li>出现地方：推特上似乎比较多</li>
<li>表现: 一些KOL追热点、尽管这并不是其领域</li>
<li>我的想法：能理解，但看多了我觉得厌烦。但话又说回来，我不也是个完完全全的门外汉，但我不也写了这么多。</li>
</ul>
</li>
<li>赛博斗蛐蛐
<ul>
<li>出现地方： 同学群、大学贴吧</li>
<li>表现： 国内各大学不少都尝试去复现，并根据结果去发表看法。然后就根据这些发表的看法的准确度、实时程度去给这些大学排名。</li>
<li>我的想法： 我觉得去复现、并发表自己的复现结果的行为都是值得肯定的。但实验过程中可能因为各种原因会出现不同的现象，倒也能理解。为了时效性和曝光度可能会操之太急，倒也是。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>最后说说我的想法；</p>
<ul>
<li>肯定是希望其能成功。</li>
<li>就算不成功，这也是种新材料，也可能是种新的思路。所以也是件好事，也十分值得去肯定。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
