<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>诗词 on EuDs&#39;s Blog</title>
    <link>https://euds63.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/</link>
    <description>Recent content in 诗词 on EuDs&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://euds63.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>反战</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 01:36:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E5%8F%8D%E6%88%98/</guid>
      <description>止战之殇</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="反战">反战</h1>
<p>如果要说什么是人类历史中一直存在的，可能战争就是其中一个。</p>
<p>描写战争的作品有许多，它们可能视角不同，形式不同，但很多都有着同样一个主题：反战。</p>
<p>这里摘录几篇我常读、常看、常听的。</p>
<h2 id="反战的名作">反战的名作</h2>
<h3 id="北风行-李白">北风行 (李白)</h3>
<pre tabindex="0"><code>烛龙栖寒门，光曜犹旦开。
日月照之何不及此？惟有北风号怒天上来。
燕山雪花大如席，片片吹落轩辕台。
幽州思妇十二月，停歌罢笑双蛾摧。
倚门望行人，念君长城苦寒良可哀。
别时提剑救边去，遗此虎文金鞞靫。
中有一双白羽箭，蜘蛛结网生尘埃。
箭空在，人今战死不复回。
不忍见此物，焚之已成灰。
黄河捧土尚可塞，北风雨雪恨难裁。
</code></pre><p>从战士的妻子的角度写战争。</p>
<p>丈夫参与战争的理由是“救边”。国家被侵略了，挺身而出,没能回来。</p>
<p>留给妻子的是“不忍见此物”的思念。</p>
<h3 id="goodbye-blue-sky-pink-floyd">Goodbye Blue Sky (Pink Floyd)</h3>
<pre tabindex="0"><code>Look, Mummy. There&#39;s an airplane up in the sky.
Ooooo
Did you, did you see the frightened ones?
Did you ,did you hear the falling bombs?
Did you ever wonder why we had to run for shelter.
When the promise of a brave new world,
Unfurled beneath a clear blue sky?
......
The flames are all long gone,
But the pain lingers on.
Goodbye, Blue sky.
# 节选
</code></pre><p>很简单的节奏和歌词，但每次听都很有感觉。</p>
<p>从小孩的角度写战争。小孩甚至连战争是什么都不知道，他看到天上有架飞机，觉得很新奇。</p>
<p>但在有些地方，有些时候，天空中的飞机代表着死亡。湛蓝而平静的天空只能是奢望。</p>
<h2 id="渔家傲秋思-范仲淹">渔家傲·秋思 (范仲淹)</h2>
<pre tabindex="0"><code>塞下秋来风景异，衡阳雁去无留意。四面边声连角起，千嶂里，长烟落日孤城闭。

浊酒一杯家万里，燕然未勒归无计。羌管悠悠霜满地。人不寐，将军白发征夫泪。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>在外打仗已经很久了，但一直没能取得决定性的战果。</p>
<p>想家啊，回不去啊。</p>
<h2 id="止战之殇-周杰伦">止战之殇 (周杰伦)</h2>
<h2 id="另一种视角">另一种视角</h2>
<p>当然了，描写战争的作品这么多，也不都是反战的。</p>
<h3 id="大秦帝国之裂变主题曲">《大秦帝国之裂变》主题曲</h3>
<pre tabindex="0"><code>赳赳老秦，复我河山。
血不流干，死不休战。
# 节选
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的也很明确：收复失地，理由无可挑剔。</p>
<p>口号也很有气势。</p>
<p>那么代价是什么呢？</p>
<h3 id="无衣-诗经">无衣 (诗经)</h3>
<pre tabindex="0"><code>岂曰无衣？与子同袍。王于兴师，修我戈矛。与子同仇！
岂曰无衣？与子同泽。王于兴师，修我矛戟。与子偕作！
岂曰无衣？与子同裳。王于兴师，修我甲兵。与子偕行！
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>战友情也很有感觉。</p>
<p>打仗的理由是什么，里面没写。</p>
<p>但可能这就是战士们的真实情况。</p>
<p>他们可能不知道为什么要打仗，只知道“王于兴师”。</p>
<h3 id="破阵子为陈同甫赋壮词以寄之">破阵子·为陈同甫赋壮词以寄之</h3>
<pre tabindex="0"><code>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。
马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！
</code></pre><p>爽快。读起来十分爽快。</p>
<p>从将的角度来写战争。战争已经结束，但依然还是会想起当年那种氛围。</p>
<p>打仗的目的有为自己，有为君主，有为国家。似乎也无可指摘。</p>
<h3 id="从军行-王昌龄">从军行 (王昌龄)</h3>
<pre tabindex="0"><code>青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关。
黄沙百战穿金甲，不破楼兰终不还。
</code></pre><p>从将士的角度写战争。</p>
<p>打仗的目的是打退侵略者，打灭侵略者。很正当的理由。</p>
<p>最后一句十分有气势。</p>
<h3 id="示儿-陆游">示儿 (陆游)</h3>
<pre tabindex="0"><code>死去元知万事空，但悲不见九州同。
王师北定中原日，家祭无忘告乃翁。
</code></pre><p>一个自知时日所剩无几的人的遗言。</p>
<p>虽然“元知万事空”，但依然还是放不下对失地的信念。</p>
<p>仗要打，而且要打赢，将失去的土地收复回来。</p>
<h2 id="我的想法">我的想法</h2>
<p>关于战争的作品实在太多太多了，以上只能说是沧海一粟。</p>
<p>但其实也很能代表了。</p>
<p>描写的角度有从亲身参与战争的战士、将军，有亲人奔赴战场的思妇，有懵懂的孩童，有时日无几的老人。</p>
<p>他们的态度也不尽相同。</p>
<p>而我对战争的态度，也很复杂。</p>
<p><strong>我反对战争吗？是的。</strong></p>
<p>我没有经历过战争，但我有起码的共情能力。当我读到、看到那些因战争而流离失所的人们，我深深地同情他们。</p>
<p>我也绝不希望自己有一天被卷入战争，太可怕了。</p>
<p><strong>我支持战争吗？可能。</strong></p>
<p>收复失地，抵抗侵略。这都是很正当的理由。</p>
<p>一个国家、一个地区被侵略了。难道你还不支持它进行反抗，不去参与到战争中，还要谴责它吗？</p>
<p><strong>那可不可以这样：反对挑起战争的那一方，支持战争中弱小的那一方</strong></p>
<p>我觉得也不尽然。</p>
<p>很多事情绝不是非黑即白的。</p>
<p>金庸的《天龙八部》写大宋和辽国之间的战争。很巧妙地以萧峰的视角来描写。</p>
<p>这时候的时代背景是辽国对大宋发起侵略。</p>
<p>从大宋的角度：自己是被侵略的一方，是弱小的一方。所以抗击是十分正确的，到敌方境内打草谷也是一种正义的报复。</p>
<p>从辽国的角度：自己之前弱小的时候就是这样被欺负，现在自己实力起来了，为什么不去进一步扩展自己的领土。</p>
<p>萧峰是在大宋长大的契丹人。他的前半生很幸福，但一天他突然得知了自己的契丹人身份，被昔日的好友、手下群起而攻之。</p>
<p>而辽国作为自己的母国，皇帝也很赏识自己，对自己很好。</p>
<p>这样就形成了一个两难的局面。两边双方都有自己的道理，而萧峰却被夹在了中间。</p>
<p>最后他的选择是：制止战争，而后跳崖自杀。</p>
<p>他的理由是：战争会带来死亡、交战双方的死亡。</p>
<p>我很认可这点，我也十分支持这点。</p>
<p><strong>有没有不打仗的方法？</strong></p>
<p>有不少人为之努力着，但目前似乎并没有找到一个彻底的、有效的、通用的办法</p>
<ul>
<li>
<p>甘地选择“非暴力不合作”。他成功地实现了印度独立的目标，但是以印巴分治为代价。</p>
</li>
<li>
<p>联合国。成立一个相对独立，每个国家有一定参与度的组织，进行居中调解。有用吗？不好说。还是不断有战争出现。</p>
</li>
<li>
<p>刘慈欣在《光荣与梦想》中提出了一个构想：“和平视窗”计划。而这计划在小说中的结局是“美丽的童话”。里面还有一个细节值得在这里记录。</p>
</li>
</ul>
<pre tabindex="0"><code>    萨里，你这是叛国！”西亚代表团中有人高喊。

　　“我的父亲是为国家而死的，他在十七年前的那场战争中阵亡，那时我才八岁，我和母亲只从政府那里拿到一千二百西亚元的抚恤金，之后物价飞涨，那点儿钱还不够我们吃两个星期的饱饭。”萨里从肩取下其他西亚运动员为他披上的国旗，抓在手中大声质问：“国家？国家是什么？如果是一块面包它有多大？如果是一件衣服它有多暖和？如果是一间房子能为我们挡住风雨吗？！西亚的有钱人早就跑到国外躲避战火了，只剩下我们这些穷鬼还在政府编织的爱国主义神话里等死！”

......
首都保卫战正处于最后阶段，城市已大半失陷，虽然大势已去，但从外地增援的部队仍源源不断地进入仍在战斗的城区，这些部队由杂乱的各种人组成，有穿军装的，更多的是扛枪的平民。萨里向一名军官要一枝冲锋枪，那人认出了他，笑着说：“呵呵，我们可请不起救世主了。”

　　“不，普通一兵。”萨里微笑着说，接过了枪，加入了高唱国歌的队伍，在被火光映红了一半的夜空下，在颤动的土地上，向激战中的城市走去。
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>扬州慢</title>
      <link>https://euds63.github.io/2023/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2023 18:34:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://euds63.github.io/2023/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%85%A2/</guid>
      <description>黄永玉先生为“入木——黄永玉百岁版画艺术展”所创作的画作。我看了觉得很是喜欢。摘录原文如下，及自己的一些感想。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="扬州慢">扬州慢</h1>
<p><strong>黄永玉先生为“入木——黄永玉百岁版画艺术展”所创作的画作。我看了觉得很是喜欢。摘录原文如下</strong></p>
<p>扬州慢。</p>
<p>淮左名都，竹西佳处，解鞍少驻初程。过春风十里，尽荠麦青青。自胡马窥江去后，废池乔木，犹厌言兵。渐黄昏，清角吹寒，都在空城。</p>
<p>杜郎俊赏，算而今，重到须惊。纵豆蔻词工，青楼梦好，难赋深情。二十四桥仍在，波心荡，冷月无声。念桥边红药，年年知为谁生？</p>
<p>钤印  认识的人越多，我就越喜欢狗（白文方印）</p>
<p>姜夔先生这阕词，不单评论了杜牧大师，并且还教育了我们一代代后人，也看透了社会的真情，所以我有时用不同的心情来画过它。多少年过去了，我居然也会老到快一百岁，好像还有好多事情还准备做。你看就那么兰约的完蛋，似乎连自己也对不起，好像也没有偷生的办法，好像写一点姜夔式的变文也办不到。（这难道很易？）写这劳骚，也只还不过多写几个字，讨主人的开心。我去过扬州，那是几十又几十年的事，在某个庙门口地摊上买到一部残之又残的傅青主的妇科刻本，回北京老书游子告诉我，傅山这刻本满地都是，不足取，等元宵节，我带你上厂甸要多少有多少。这事跟傅山无关，跟扬州无关，我只是交待一次我去过一回扬州。</p>
<p>钤印  黄（朱文圆印）</p>
<p>我还真附庸风雅去找过二十四桥，照姜先生口气，应该不是扬州所有桥的排列顺序，说“仍在”，起码应从杜先生那时候算起。“波心荡，冷月无声”，是姜先生感觉的回应，那桥在哪里呢？有人说在此，有人说在彼，我真跟着他和她们狠狠走了一趟临河的一条小街，几位街坊妇女在做针线，别说二十四桥，北京普通话也听不懂，大家沿河兜头一看，连二十四桥桥基都捉摸不到。唉！世界愚如我的真是不少，对着苍茫，着了多少笔墨，真是不计其数。夔先生自己也着了不少道，他是公认的曲牌的创作名家，好不容易一辈子混了个“乐正”似的官，上午上任，要摆点威武，命令濏官“奏”来听听，出口就错，原来瑟官动手叫“鼓”不叫“奏”，一汇报，马上下台。我仿佛记得以前有段笑话，把立体派、印象派和现代派混在一起演讲，有如把黄人、白人和“人类”混为一起，讲的当时没人敢站出来揭错的，谁都清楚，这是学术“问题”，谁也都清楚，这不是学术“后果”。时间过去近百年，写出来给大家看看，或许当时某位先生还未出世，不相信这事真有其事，说我把谎话当真话讲的，莫怪莫怪！</p>
<p>钤印  椿子（朱文扁方印）</p>
<p>大运河博物馆惠存。二〇二三年三月二十七日，黄永玉九十九岁于北京。</p>
<p>钤印  黄永玉（白文方印）、九五火眼金睛（朱文椭圆印）</p>
<h2 id="感受">感受</h2>
<p>提到扬州，我第一印象当属姜夔这阕《扬州慢》。来的路上，我也默诵这阙词。</p>
<p>荷花，我中学的美术课画过。我画得不好，所以知道不容易画。但百岁高龄，能画出这荷花，写这么多字。我觉得更是不易。</p>
<p>关于画上的字，我觉得也不错。尤其是内容。我觉得颇有种“从心所欲不逾矩”的感觉。记录几点：</p>
<ul>
<li>“不单评论了杜牧大师，并且还教育了我们一代代后人，也看透了社会的真情”。这里我读不出来。应该是阅历未到。</li>
<li>“我只是交待一次我去过一回扬州。”。很有趣。</li>
<li>“我还真附庸风雅去找过二十四桥”。本来觉得附庸风雅不是什么好词，但黄先生用来就显得风趣。我也喜欢干类似的事，特意去一些曾在诗中读过的地名走走，哪怕物是人非。</li>
<li>“唉！世界愚如我的真是不少”。 谦虚</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
